ਸਰਵੇਖਣਾਂ	NN	O
ਅਨੁਸਾਰ	PSP	O
ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਮਰਦ	NN	O
75	QC	B-PERIOD
ਸਾਲ	NN	O	I-PERIOD
ਅਤੇ	CC	O
ਔਰਤਾਂ	NN	O
81	QC	B-PERIOD
ਸਾਲ	NN	O	I-PERIOD
ਤੱਕ	PSP	O
ਉਮਰ	NN	O
ਭੋਗਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਕਤੂਬਰ	NNPC	I-MONTH
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਮਈ	NNPC	I-MONTH
ਤੱਕ	PSP	O
ਲੇਹ-ਲੱਦਾਖ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਲਾਕਾ	NN	O
ਸੜਕ	NN	O
ਰਾਹੀਂ	PSP	O
ਦੇਸ਼	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਕੀ	JJ	O
ਹਿੱਸਿਆਂ	NN	O
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਕੱਟਿਆ	VM	O
ਰਹਿੰਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਕੋ	QC	O
ਸਫ਼ਰ-ਪਾਸ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਵਿਆਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਕਿਸੇ	PRP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਨਤਕ	JJ	O
ਬੱਸ	NN	O
ਭੂਮੀਗਤ	JJ	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਗੱਡੀ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਫ਼ਰ	NN	O
ਕਰ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਪ੍ਰਾਂਤ	NN	O
ਹਰ	JJ	O
ਉਮਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲੋਕਾਂ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਜ਼ਰੂਰਤਾਂ	NN	O
ਪੂਰੀਆਂ	JJ	O
ਕਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਸੈਂਟਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਮਕਸਦ	NN	O
ਬੁੱਧ	NNP	I-PERSON
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਿੱਖਿਆਵਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਮਨੁੱਖ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਜੋੜਨਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਨਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੇਹ	NNP	I-LOCATION
ਤੱਕ	PSP	O
475	QC	I-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਫਰ	NN	O
ਦੋ	QC	O
ਦਿਨਾਂ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਪੂਰਾ	JJ	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਸਟਰੀਆ	NNP	B-LOCATION
ਸੰਸਾਰ	NN	I-LOCATION	
ਦੇ	PSP	O
ਨਕਸ਼ੇ	NN	O
ਉੱਪਰ	NST	O
ਇਕ	QC	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਜਿਹਾ	JJ	O
ਦਿਸਣ	VM	O
ਵਾਲਾ	PSP	O
ਦੇਸ਼	NN	O
ਅੱਜ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
92	QC	B-PERIOD
ਸਾਲ	NN	I-PERIOD
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
78	QC	COUNT
%	SYM	O
ਕੈਥੋਲਿਕ	NNP	I-PERSON
5	QC	I-COUNT
%	SYM	O
ਪ੍ਰੈਟੈਸਟੈਂਟ	NNP	I-PERSON
2	QC	I-QUANTITY
%	SYM	O
ਮੁਸਲਿਮ	NN	I-PERSON
ਧਰਮ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲੋਕ	NN	O
ਰਹਿੰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਬਾਦੀ	NN	O
ਘੱਟ	JJ	O
ਹੋਣ	VM	O
ਕਰਕੇ	PSP	O
ਹਰ	JJ	O
ਆਸਟਰੀਅਨ	NNP	I-PERSON
ਨਾਗਰਿਕਤਾ	NN	O
ਪ੍ਰਾਪਤ	JJ	O
ਮਰਦ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
18	NN	I-PERIOD
ਤੋਂ	PSP	O
35	QC	B-PERIOD
ਸਾਲ	NN	I-PERIOD
ਦੀ	PSP	O
ਉਮਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਚ	PSP	O
8	QC	B-PERIOD
ਮਹੀਨੇ	NN	I-PERIOD
ਫ਼ੌਜ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਿਖਲਾਈ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਜਾਣਾ	VM	O
ਪੈਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿੱਕਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਚੀਨ	NNP	B-LOCATION
ਪੂਰਬ	NNP	I-LOCATION
ਵੱਲ	PSP	O
ਭੁਟਾਨ	NNP	B-LOCATION
ਦੱਖਣ	NNP	I-LOCATION
ਵੱਲ	PSP	O
ਪੱਛਮੀ	NNPC	I-LOCATION
ਬੰਗਾਲ	NNP	O
ਤੇ	PSP	O
ਪੱਛਮ	NNP	I-LOCATION
ਵੱਲ	PSP	O
ਨਿਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਰਹੱਦਾਂ	NN	O
ਖਹਿੰਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਕ	NN	O
ਯੂਰਪ	NNP	I-LOCATION
ਯੂਨੀਅਨ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਟੈਸਟ	NN	O
ਨਤੀਜੇ	NN	O
ਅਨੁਸਾਰ	PSP	O
ਵਿਆਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਖਾਣ-ਪੀਣ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਚੀਜ਼ਾਂ	NN	O
ਪੈਰਿਸ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਲੰਡਨ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਸਸਤੀਆਂ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਖੇਤਰਫ਼ਲ	NN	O
83,858	QC	B-DISTANCE
ਵਰਗ	NN	I-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਹੈ	VAUX	O
ਭਾਵ	NN	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਰਾਜ	NN	O
'	SYM	O
ਅਰੁਣਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
'	SYM	O
ਪੂਰੇ	JJ	O
ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਬਰਾਬਰ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਿਸ਼ੀਕੇਸ਼	NNP	B-LOCATION
ਹਰਿਦੁਆਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
24	QC	I-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦੂਰ	NST	O
ਗੰਗਾ	NNP	I-LOCATION
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਤੇ	CC	O
ਤੀਰਥ	NNC	O
ਯਾਤਰਾ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਅਸਥਾਨ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਵਾਦੀ	NN	O
ਹਰੇ	JJC	O
ਭਰੇ	JJ	O
ਬਾਗ-ਬਗੀਚਿਆਂ	NN	O
ਬਰਫ਼ਾਂ	NN	O
ਲੱਦੀਆਂ	VM	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਚਸ਼ਮਿਆਂ	NN	O
ਆਦਿ	RP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਦਸ	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਹਿੰਦ-ਪਾਕਿ	NNP	I-LOCATION
ਸਰਹੱਦ	NN	O
ਨੇੜੇ	NST	O
ਉੱਤਰੀ	JJ	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਉੱਘਾ	JJ	O
ਤੀਰਥ	NNC	O
ਅਸਥਾਨ	NN	O
ਸ੍ਰੀ	RP	B-LOCATION
ਰਾਮ	NNPC	I-LOCATION
ਤੀਰਥ	NNP	I-LOCATION
ਸਥਿਤ	JJ	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਰਿਮੰਦਰ	NNP	B-LOCATION
ਸਾਹਿਬ	RP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਨੀਂਹ	NNC	O
ਪੱਥਰ	NN	O
ਇੱਕ	QC	O
ਮੁਸਲਮਾਨ	NN	B-PERSON	
ਫ਼ਕੀਰ	NN	I-PERSON
ਸਾਂਈ	NN	I-PERSON
ਮੀਆ	NN	O
ਮੀਰ	NNPC	O
ਜੀ	RP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਰਖਵਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਰੋਵਰ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਪੱਕਾ	JJ	O
ਕਰਵਾਉਣ	VM	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੰਮ	NN	O
ਗੁਰੂ	NN	B-PERSON
ਅਰਜਨ	NNPC	I-PERSON
ਦੇਵ	NNP	I-PERSON
ਜੀ	RP	I-PERSON	
ਨੇ	PSP	O
ਕਰਵਾਇਆ	VM	O
ਤੇ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਸਰੋਵਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਚਕਾਰ	NST	O
ਹੀ	RP	O
ਹਰਿਮੰਦਰ	NNP	B-LOCATION
ਸਾਹਿਬ	RP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਇਮਾਰਤ	NN	O
ਉਸਰਵਾਈ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਮੁਗਲ	NNP	B-PERSON
ਬਾਦਸ਼ਾਹ	NN	I-PERSON
ਸ਼ਾਹਜਹਾਂ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਪਤਨੀ	NN	O
ਮੁਮਤਾਜ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦ	NN	O	
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਰਵਾਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਲਾਲ	NNPC	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NNP	O
ਮੁਗਲ	NNP	O
ਬਾਦਸ਼ਾਹ	NN	O
ਸ਼ਾਹਜਹਾਂ	NNP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
1639	NNP	O
ਈ	NNP	O
:	SYM	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਣਵਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਯੂੰ	NNP	I-PERSON
ਦਾ	PSP	O
ਮਕਬਰਾ	NN	O
1562	NNP	B-YEAR
ਈ	NNP	I-YEAR		
:	SYM	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਾਮਿਦ	NNPC	I-PERSON
ਬਾਨੋ	NNPC	O
ਬੇਗਮ	NNP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਬਣਵਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
ਇਹ	PRP	O
ਮੁਗਲ	NNP	B-PERSON
ਬਾਦਸ਼ਾਹ	NN	I-PERSON
ਹਿਮਾਯੂੰ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਣਵਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿਲੀਗੁੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਣ	VM	O
ਲਈ	PSP	O
ਇਹ	PRP	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਭਰ	RP	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪੁਰਾਣੀ	JJ	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਪਟੜੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਵਿਛਾਈ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਸਾਰੇ	QF	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਭਰ	RP	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਚਾਹ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਕਰਕੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਚਾਹ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਖਾਨੇ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਅੰਗਰੇਜ਼ਾਂ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਲਗਾਏ	VM	O
.	SYM	O

ਸ੍ਰੀ	RP	B-LOCATION
ਹੇਮਕੁੰਟ	NNP	I-LOCATION
ਸਾਹਿਬ	RP	I-LOCATION
ਉਹ	DEM	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਤਪੋਭੂਮੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਕਲਗੀਧਰ	NNPC	B-PERSON
ਪਾਤਸ਼ਾਹ	NNP	I-PERSON
ਸ੍ਰੀ	RP	I-PERSON
ਗੁਰੂ	NN	I-PERSON
ਗੋਬਿੰਦ	NNPC	I-PERSON
ਸਿੰਘ	NNP	I-PERSON
ਸਾਹਿਬ	RP	O
ਨੇ	PSP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਪਿਛਲੇ	JJ	O
ਸਰੂਪ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਲੰਮਾ	JJ	O
ਸਮਾਂ	NN	O
ਅਕਾਲ	NNPC	I-PERSON
ਪੁਰਖ	NNPC	O
ਵਾਹਿਗੁਰੂ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਿਮਰਨ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਬਿਤਾਇਆ	VM	O
.	SYM	O

ਸ੍ਰੀ	RP	B-PERSON	O
ਗੁਰੂ	NN	I-PERSON	O
ਗੋਬਿੰਦ	NNPC	I-PERSON	O
ਸਿੰਘ	NNP	I-PERSON	O
ਜੀ	RP	O
ਨੇ	PSP	O
ਪਿਛਲੇ	JJ	O
ਸਰੂਪ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਇਸੇ	DEM	O
ਅਸਥਾਨ	NN	O
ਉੱਪਰ	NST	O
ਇਕ	QC	O
ਗੁਫਾ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਰਹਿ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਤਪ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ-ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਾਂਤ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਇਕ	QC	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਲੇਹ-ਲੱਦਾਖ	NNP	I-LOCATION
ਜੋ	PRP	O
ਦੁਨੀਆਂ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਮੁੰਦਰੀ	JJ	O
ਤਟ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O	
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਧ	JJ	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੇਹ	NNP	I-LOCATION
ਤੱਕ	PSP	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਜਹਾਜ਼	NN	O
ਰਾਹੀਂ	PSP	O
ਜਾਣ	VM	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਿਰਫ	JJ	O
ਪੰਜਾਹ	QC	I-LOCATION
ਮਿੰਟ	NN	O
ਲਗਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
ਪਰ	CC	O
ਜੋ	DEM	O
ਅਨੁਭਵ	NN	O
ਸੜਕ	NN	O
ਰਾਹੀਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਾਪਤ	JJ	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਉਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੋਈ	PRP	O
ਮੁਕਾਬਲਾ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
.	SYM	O

ਐਲੀਫੈਂਟ	NNPC	I-LOCATION
ਫਾਲ	NNP	O
ਜੋ	PRP	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
12	QC	I-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਝਰਨੇ	NN	O
ਦੋ	QC	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੱਧ	JJ	O
ਵਹਿੰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿਆਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਕੋਈ	PRP	O
ਵੀ	RP	O
ਅਜਿਹੀ	JJ	O
ਜਗ੍ਹਾ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਪ੍ਰਵਾਸੀ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਜਾਣ	VM	O
ਦੀ	PSP	O
ਇਜਾਜ਼ਤ	NN	O
ਨਾ	NEG	O
ਹੋਏ	VM	O
.	SYM	O

ਵਿਆਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੁਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
215	QC	O	
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਵਿਚੋਂ	PSP	O
ਦੂਜੇ	QO	O
ਨੰਬਰ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਆਉਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਸਮਾਜਿਕ	JJ	O
ਬਣਤਰ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਵਧੀਆ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਨਾਲੰਦਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਨੇੜੇ	NST	O
ਰਾਜਗੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਪਟਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਮਨੀਨਾਗ	NNPC	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਹੁਣ	PRP	O
ਮਨੀਆਰ	NN	I-LOCATION
ਮੱਠ	NNP	O
ਕਹਿੰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਸਾਰੇ	QF	O
ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
9.3	QC	I-QUANTITY
%	SYM	O
ਲੋਕਾਂ	NN	O
ਕੋਲ	NST	O
ਆਸਟਰੀਅਨ	NNP	I-PERSON
ਨਾਗਰਿਕਤਾ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਯੂਰਪੀਅਨ	NNPC	I-LOCATION
ਯੂਨੀਅਨ	NNP	O
ਦੇਸ਼ਾਂ	NN	O
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਸੰਸਥਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਉਦਘਾਟਨ	NN	O
18	NNPC	B-DATE
ਨਵੰਬਰ	NNPC	I-DATE
1918	NNP	I-DATE
ਨੂੰ	PSP	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਉਦੇਸ਼	NN	O
ਤਿੱਬਤੀ	NNP	I-PERSON
ਭਾਸ਼ਾ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਬੁੱਧ	NNPC	I-PERSON
ਧਰਮ	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਚ	JJ	O
ਸਿੱਖਿਆ	NN	O
ਪ੍ਰਦਾਨ	NN	O
ਕਰਨਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ੍ਰੀ	RP	B-LOCATION
ਰਾਮ	NNPC	I-LOCATION	
ਤੀਰਥ	NNP	I-LOCATION
ਸਰਕਾਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਅਣਦੇਖੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਿਕਾਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਕਰਕੇ	PSP	O
ਵਿਕਾਸ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਹੋ	VM	O
ਰਿਹਾ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਾਬਾ	RP	B-PERSON
ਅਟਲ	NNPC	I-PERSON
ਰਾਏ	NNP	I-PERSON
ਜੀ	RP	O
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦਗਾਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੋ	DEM	O
ਸਰੋਵਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇਸ	DEM	O
ਸਰੋਵਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੂਜੇ	QO	O
ਪਾਸੇ	NN	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਬੀਬੀ	RP	B-PERSON
ਕੌਲਾਂ	NNP	I-PERSON
ਜੀ	RP	O
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਗੁਰਦੁਆਰਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

1500	QC	I-COUNT
ਸਾਈਕਲ	NN	O
ਵਿਆਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਵੱਖ-ਵੱਖ	JJ	O
ਜਗ੍ਹਾ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਰੱਖੇ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਹਰ	JJ	O
ਇਕ	QC	O
ਨਾਗਰਿਕ	NN	O
ਦੋ	QC	B-MONEY
ਯੂਰੋ	NN	I-MONEY
ਸਾਈਕਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਜਿੰਦਰੇ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਪਾ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਕਿਰਾਏ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

18ਵੀਂ	NNP	I-PERIOD
ਸਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅੰਤ	NN	O
ਤੱਕ	PSP	O
ਕਲਕੱਤਾ	NNP	I-LOCATION
ਅੰਗਰੇਜ਼ੀ	NNPC	O
ਸਾਮਰਾਜ	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਬਣ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਜਦ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਮੁਗਲ	NNP	I-PERSON
ਬਾਦਸ਼ਾਹ	NN	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਪਾਲਮ	NNP	I-LOCATION
ਤੱਕ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਸਿਮਟ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਰਹਿ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੌਧ	NN	I-PERSON
ਸਮਾਰਕ	NNP	O
ਉਹਨਾਂ	DEM	O
ਥਾਂਵਾਂ	NN	O
ਉੱਤੇ	NST	O
ਹੀ	RP	O
ਬਣਾਏ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜੋ	PRPਮਹਾਤਮਾ	NNPC	B-PERSON
ਬੁੱਧ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਜੀਵਨ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਸੰਬੰਧਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਹਾਂ	JJ	I-LOCATION
ਬੋਧੀ	NNPC	O
ਮੰਦਰ	NNP	O
ਉਸ	DEM	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਰੁੱਖ	NN	O
ਵਾਲੀ	PSP	O
ਥਾਂ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਸਿਧਾਰਥ	NNPC	B-PERSON
ਗੌਤਮ	NNP	I-PERSON
ਨੂੰ	PSP	O
ਗਿਆਨ	NN	O
ਪ੍ਰਾਪਤ	JJ	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਤੇ	CC	O
ਉਹ	PRP	O
ਬੁੱਧ	NNPC	I-PERSON
(	SYM	O
ਗਿਆਨਵਾਨ	NN	O
)	SYM	O
ਬਣਿਆ	VM	O
.	SYM	O

ਸਿੱਖ	NNP	I-PERSON
ਇਤਿਹਾਸ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪਹਿਲਾਂ	QC	O
ਸਿੱਖ	NNP	O
ਨਗਰ	NN	O
ਕਰਤਾਰਪੁਰ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਗੁਰੂ	NN	B-PERSON
ਨਾਨਕ	NNP	I-PERSON
ਸਾਹਿਬ	RP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਵਸਾਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਮਰ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿੱਲ	NNP	O
:	SYM	O
ਸਮਰ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿੱਲ	NNP	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜੇ	CC	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਪਿਕਨਿਕ	NN	O
ਜਾਣਾ	VM	O
ਚਾਹੋ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਪ੍ਰੋਸਪੈਕਟ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿੱਲ	NNP	O
ਪੋਟਰ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿੱਲ	NNP	O
ਅੰਨਾਡੇਲ	NNP	I-LOCATION
ਵਰਗੀਆਂ	PSP	O
ਥਾਂਵਾਂ	NN	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵਧੀਆ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੇਕਲਾਡਗੰਜ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸੇਂਟ	NNPC	I-LOCATION
ਜਾਨ	NNPC	O
ਚਰਚ	NNP	O
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਦੇਵਦਾਰ	NN	I-PLANTS
ਦੇ	PSP	O
ਘਣੇ	JJ	O
ਦਰਖ਼ਤਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੱਧ	JJ	O
ਇਕਾਂਤ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਚਰਚ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਹੜੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੁਝ	QF	O
ਕਬਰਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿੱਕਮ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰੀ	JJ	O
ਜੀਵਨ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਬੇਲਾਗ	JJ	O
ਪ੍ਰਦੂਸ਼ਣ-ਮੁਕਤ	JJ	O
ਇਹ	DEM	O
ਪ੍ਰਾਂਤ	NN	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਕੁਦਰਤ	NN	O
ਨੇ	PSP	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਸਵਰਗ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਜਾਮਾ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਪਹਿਨਾ	VM	O
ਦਿੱਤਾ	VAUX	O
ਹੋਏ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੰਗੋਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
38	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
'	SYM	O
ਨਥੂਲਾ	NNP	I-LOCATION
'	SYM	O
ਦੱਰਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
14,500	QC	I-DISTANCE
ਫੁੱਟ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਗਰੇਜਾਂ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਸ਼ਾਸਨ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਮੇਂ	NN	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਗਰਮੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਅੱਜ	NNC	O
ਕੱਲ੍ਹ	NN	O
ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ	NNPC	I-LOCATION
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਫੁੱਲ	NN	O
ਖਿੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਮ	NN	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਇੱਕ	QC	O
ਅਜਿਹਾ	JJ	O
ਰਾਜ	NN	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਮ	NN	O
ਸੁਣਦੇ	VM	O
ਹੀ	RP	O
ਯਾਦ	NN	O
ਆਉਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਦੂਰ	NST	O
ਤੱਕ	PSP	O
ਫੈਲਿਆ	VM	O
ਸਮੁੰਦਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕਿਨਾਰਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਥਿਰਕਦੇ	VM	O
ਕਦਮ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉਹ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਲੋਕ	NN	O
ਸ਼ਾਂਤੀ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਤਲਾਸ਼	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਆਉਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੇਘਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਪੂਰ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਹਮੇਸ਼ਾ	RB	O
ਹਰਿਆਲੀ	NN	O
ਪਸਰੀ	VM	O
ਰਹਿੰਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜੋ	PRP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਘਾਟੀਆਂ	NN	O
ਅਣਗਿਣਤ	INTF	O
ਆਰਚਿਡ	NN	I-PLANTS	
ਦੇ	PSP	O
ਦਰਖ਼ਤਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਲਹਿਰਾਉਂਦੀਆਂ	VM	O
ਹੋਈਆਂ	VAUX	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਝਰਨੇ	NN	O
ਕਈ	QC	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਰੋਤ	NN	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪਾਏ	VM	O
ਜਾਂਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NN	I-LOCATION
ਜੋ	PRP	O
ਸਮੁੰਦਰ	NN	O
ਤਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਕਰੀਬ	JJ	O
ਤੇਰ੍ਹਾਂ	QC	B-DISTANCE
ਸੌ	QC	I-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਹ	DEM	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਬਰਫੀਲੀਆਂ	JJ	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਤੇ	CC	O
ਘਣੇ	JJ	O
ਜੰਗਲਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕਈ	QC	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਬੁੱਕਲ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਮੇਟੇ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਖਿਲਨਮਾਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਚਾਰ	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE		
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O	

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਅੱਡਾ	NN	O
23	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਜੁਬਰਹਾਟੀ	NN	I-LOCATION
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਚੰਡੀਗੜ	NNP	B-LOCATION
ਕੁੱਲੂ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਹਰ	JJ	O
ਦਿਨ	NN	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਜਹਾਜ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਉਡਾਣ	NN	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕੁੱਲੂ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਮਿਲਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਗੋਪਰਾਸ਼ਟਰ	NNPC	I-PERSON
ਦਾ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਚਨਾ	NN	O
ਭਗਵਾਨ	NNPC	B-PERSON
ਪਰਸ਼ੂਰਾਮ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NN	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਦੇ	PSP	O
ਨੇੜੇ-ਤੇੜੇ	NST	O
ਜੋ	PRP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਧਾਰਮਿਕ	JJ	O
ਤੇ	CC	O
ਘੁੰਮਣ	VM	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
ਉਹਨਾਂ	PRP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਭਾਗਸੂਨਾਥ	NNP	B-LOCATION
ਮੇਕਲਾਡਗੰਜ	NNPC	I-LOCATION
ਡਲ	NNPC	I-LOCATION
ਝੀਲ	NNP	O
ਕਰੇਰੀ	NNPC	I-LOCATION
ਝੀਲ	NNP	O
ਤ੍ਰਿਯੁੰਡ	NNPC	I-LOCATION
ਸ਼ਹੀਦ	NNPC	O
ਸਮਾਰਕ	NNP	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਅਜਾਇਬ-ਘਰ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਚਾਮੁੰਡਾ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੂਨ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਮਹੀਨੇ	NN	O
ਤੱਕ	PSP	O
ਇਸ	DEM	O
ਝੀਲ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਰਫ	NN	O
ਜੰਮੀ	VM	O
ਰਹਿੰਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਹ	DEM	O
ਝੀਲ	NN	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਤੇਰ੍ਹਾਂ	NN	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਇੱਕ	QC	O
ਅਜਿਹਾ	JJ	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਤਰਾ	NN	O
ਤੁਹਾਡੀ	PRP	O
ਜੇਬ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੁਤਾਬਿਕ	PSP	O
ਬਦਲਦੀ	VM	O
ਰਹਿੰਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਪੰਜ	QC	I-MONEY
ਹਜ਼ਾਰ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਪੰਜ	QC	I-MONEY
ਲੱਖ	NN	O
ਤੱਕ	PSP	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਚਾਹੋ	VAUX	O
ਬਜਟ	NN	O
ਬਣਾ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਪੂਰ	JJ	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਪਛਾਣ	NN	O
ਚਿੱਤਰ-ਕਲਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਵਾਸਤੂਕਲਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਨਿਪੁੰਨ	JJ	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਿਵਾਸੀਆਂ	NN	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਬਣਾਏ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਕਈ	QC	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਭਵਨ	NN	O
ਜੋ	PRP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਭਵਨਕਲਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਬੂਤ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਪੂਰ	JJ	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NN	I-LOCATION
ਜੋ	PRP	O
ਕਾਂਗੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸੁਰਮਈ	JJ	O
ਘਾਟੀ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੁਰੂ	NN	B-PERSON
ਹਰਿਰਾਏ	NNP	I-PERSON
ਸਾਹਿਬ	RP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਕੀਰਤਪੁਰ	NNP	B-LOCATION
ਸਾਹਿਬ	RP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਨਗਰ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਬਣਾਇਆ	VM	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪੁਰਾਣੇ	JJ	O
ਪਿੰਡ	NN	O
ਕਲਿਆਣਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਵਸਾਇਆ	VM	O
.	SYM	O

ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਚ	PSP	O
ਕੰਮ	NN	O
ਕਰਨ	VM	O
ਵਾਲਿਆਂ	PSP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਸਾਲ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਚੌਦਾਂ	QC	I-COUNT
ਤਨਖ਼ਾਹਾਂ	NN	O
ਮਿਲਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਾਲ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
15	QC	I-COUNT
ਸਰਕਾਰੀ	JJ	O
ਛੁੱਟੀਆਂ	NN	O
ਹੁੰਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਵੇਂ	CC	O
ਵਿਆਨਾ	NNP	B-LOCATION
ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਕੀ	JJ	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਹੈ	VAUX	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਕਰਕੇ	PSP	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਆਬਾਦੀ	NN	O
ਬਾਕੀ	JJ	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿਲੀਗੁੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਹੁਣ	PRP	O
ਇਕ	QC	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵਪਾਰਕ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਬਣ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O


ਆਸਟਰੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਇਕ	QC	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਜਿਹਾ	JJ	O
ਦੇਸ਼	NN	O
ਆਮ	JJ	O
ਨਾਗਰਿਕ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਾਰੀਆਂ	QF	O
ਆਸਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਪੂਰਾ-ਪੂਰਾ	JJ	O
ਉੱਤਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਮਾਹੌਲ	NN	O
ਹਾਲੇ	PRP	O
ਠੀਕ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਈ	QC	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਅਜਿਹੇ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਸ਼ਰਧਾਲੂਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤੀ	NN	O
ਪ੍ਰੇਮੀਆਂ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਸਮਾਨ	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਸਿਲੀਗੁੜੀ	NNP	B-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	I-LOCATION	
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਿੰਘ	NNP	B-LOCATION
ਸਭਾ	NN	I-LOCATION
ਗੁਰਦੁਆਰਾ	NN	I-LOCATION
ਆਲੀਸ਼ਾਨ	JJ	O
ਇਮਾਰਤ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਕਾਇਮ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਟਰੱਕ	NN	O
ਡਰਾਈਵਰ	NN	O
ਆਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨੇਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਂਦੇ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਰੁਕਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਗੁਰੂ	NNC	O
ਘਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੇਵਾ	NNC	O	
ਸੰਭਾਲ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਯੋਗਦਾਨ	NN	O
ਪਾ	VM	O
ਰਹੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਖਿਡੌਣਾ-ਗੱਡੀ	NN	O
ਸਿਲੀਗੁੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
80	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦਾ	PSP	O
ਸਫਰ	NN	O
ਅੱਠ	QC	B-PERIOD
ਘੰਟੇ	NN	I-PERIOD
ਵਿਚ	PSP	O
ਤੈਅ	JJ	O
ਕਰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜੀਪਾਂ	NN	O
ਤਿੰਨ	QC	B-PERIOD
ਘੰਟੇ	NN	I-PERIOD
ਵਿਚ	PSP	O
ਪਹੁੰਚ	VM	O
ਜਾਂਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿਲੀਗੁੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਣ	VM	O
ਲਈ	PSP	O
ਸੜਕ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਰਸਤੇ	NN	O
ਜਾਂ	CC	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਗੱਡੀ	NN	O
ਰਾਹੀਂ	PSP	O
ਸਫਰ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਜਾ	VAUX	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਰੇਲਵੇ	NNC	O
ਸਟੇਸ਼ਨ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਯਾਤਰੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਹੂਲਤ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਗੱਡੀਆਂ	NN	O
ਚੱਲਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੈਰ	NN	O
ਕਰਕੇ	VM	O
ਪਰਤ	VM	O
ਆਉਂਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲਵ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਨੇੜੇ	NST	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਲਾਹੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕੁਸ਼	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਕਸੂਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਸਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਜਿਹੜੇ	PRP	O
ਅੱਜ	NNC	O
ਕੱਲ੍ਹ	NN	O
ਪਾਕਿਸਤਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ੍ਰੀ	RP	B-LOCATION
ਰਾਮ	NNPC	I-LOCATION
ਤੀਰਥ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਸਰੋਵਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਜਲ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਫਾਈ	NN	O
ਜ਼ਰੂਰੀ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਰੌਸ਼ਨੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਬੰਧ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਖਤ	JJ	O
ਜ਼ਰੂਰਤ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੁਰੂ	NN	O
ਸਾਹਿਬ	RP	O
ਨੇ	PSP	O
ਉਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਜਜ਼ਬਾਤ	NN	O
ਵੇਖਦੇ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਰਿਆਸਤ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਦੌਰਾ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਅਤੇ	CC	O
ਦਰਿਆ	NN	O
ਜਮਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੰਢੇ	NN	O
ਮੌਜੂਦਾ	JJ	O
ਪਾਉਂਟਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਾਲੀ	PSP	O
ਜਗ੍ਹਾ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਨਵਾਂ	JJ	O
ਨਗਰ	NN	O
ਵਸਾਉਣ	VM	O
ਦਾ	PSP	O
ਫੈਸਲਾ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
17	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਅੱਗੇ	NST	O
'	SYM	O
ਤ੍ਰਿਯੁੰਡ	NN	I-LOCATION
'	SYM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
2827	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹੈਂਗ	NNPC	B-ENTERTAINMENT
ਗਲਾਈਡਿੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਉਪਯੁਕਤ	JJ	O
ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਗੋਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਪੁਸ਼ਪ	NNPC	I-LOCATION
ਵਾਟਿਕਾ	NNP	O
ਮਸ਼ੋਬਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਦੇਵੀ	NNPC	B-PERSON
ਦੁਰਗਾ	NNP		I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਬਿਰਾਜਮਾਨ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਅਪ੍ਰੈਲ	NNP	I-MONTH
ਅਤੇ	CC	O
ਮਈ	NNP	I-MONTH
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੇਲਾ	NN	O
ਲੱਗਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਕਰੀਬ	JJ	O
ਦਸ	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਪੂਰ	JJ	O
ਡਲ	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਦੇਵਦਾਰ	NN	I-PLANTS
ਦੇ	PSP	O
ਘਣੇ	JJ	O
ਦਰਖ਼ਤਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰੀ	VM	O
ਹੋਈ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਕਈ	QC	O
ਸਾਲ	NN	O
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਇਹ	PRP	O
ਕਾਫੀ	QF	O
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੈਲੀ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
ਪਰ	CC	O
ਹੁਣ	PRP	O
ਇਹ	PRP	O
ਨਿਰੰਤਰ	RB	O
ਸੁੰਗੜ	VM	O
ਰਹੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਡਲ	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅੱਗੇ	NST	O
'	SYM	O
ਕਰੇਰੀ	NNP	I-LOCATION
'	SYM	O
ਨਾਮਕ	NN	O
ਇੱਕ	QC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਝੀਲ	NN	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਗੱਦੀ	NNP	I-PERSON
ਸਮੁਦਾਇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਵਾਸ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਤੀਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਾਮੁੰਡਾ	NNPC	I-LOCATION
ਮੰਦਿਰ	NNP	O
ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
18	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸ਼ਕਤੀਪੀਠਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਇਹ	DEM	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਬਾਣਗੰਗਾ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਚਾਰੇ	QC	O
ਪਾਸੇ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੀਹ	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਕਾਂਗੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਬ੍ਰਜੇਸ਼ਵਰੀ	NNP	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਵੀ	RP	O
ਦੇਖਣ	VM	O
ਯੋਗ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਕਾਂਗੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਘਾਟੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੋਂ	PRP	O
ਅਸੀਂ	PRP	O
ਪੂਰੀ	JJ	O
ਘਾਟੀ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਦੇਖ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹਾਂ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬ੍ਰਜੇਸ਼ਵਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਰੇ	PSP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਜਦੋਂ	PRP	O
ਸ਼ਿਵ	NNP	B-PERSON
ਪਾਰਬਤੀ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਮ੍ਰਿਤ	JJ	O
ਸਰੀਰ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਮੋਢਿਆਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਉਠਾ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਦੌੜ	VM	O
ਰਹੇ	VAUX	O
ਸਨ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਸਥਾਨ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਪਾਰਬਤੀ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਵਕਸ਼	NNP	I-ORGANISMS
ਡਿੱਗਿਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਬ੍ਰਜੇਸ਼ਵਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇਵੀ	NNP	O
ਨਾਮਕਰਨ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਬਣਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਈ	QC	O
ਦਿਲਕਸ਼	JJ	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਕ੍ਰਾਈਸਟ	NNPC	B-LOCATION
ਚਰਚ	NNP		I-LOCATION
ਨਿਊ	NNPC	B-ORGANIZATION
ਟਊਡਰ	NNP	I-ORGANIZATION
ਲਾਇਬ੍ਰੇਰੀ	NN	I-ORGANIZATION
ਅਤੇ	CC	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਥਿਏਟਰ	NN	B-ORGANIZATION
ਗੇਈਟੀ	NN	I-ORGANIZATION
ਜੋ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਇੱਕ	QC	O
ਸੰਸਕ੍ਰਿਤਿਕ	JJ	O
ਪ੍ਰੋਗਰਾਮਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਰਹਿ	VM	O
ਚੁੱਕਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿੱਕਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਗੰਗਟੋਕ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸ਼ਾਨ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਨਿਰਾਲੀ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਤੇ	CC	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਮਨੁੱਖ	NN	O
ਕੁਦਰਤ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O	
ਬਖ਼ਸ਼ਿਸ਼ਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਮਾਣ	NN	O
ਕਰ	VM	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਵੇਰ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸ਼ਾਮ	NN	O
ਤੱਕ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਖਾਸ	JJ	O
ਕਿਸਮ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਦ੍ਰਿਸ਼ਟਾਂਤ	NN	O
ਅੱਖਾਂ	NN	O
ਅੱਗਿਓਂ	NST	O
ਗੁਜ਼ਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੇਕਲਾਡਗੰਜ	NN	I-LOCATION
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜਿਆਦਾ	JJ	O
ਸੋਹਣੀ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਆ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਇਸ	DEM	O
ਤਰ੍ਹਾਂ	NN	O
ਲੱਗਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਮੰਨੋ	VM	O
ਅਸੀਂ	PRP	O
ਤਿੱਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਲਹਾਸਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪਹੁੰਚ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਹਾਂ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਕਈ	QC	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਘੁੰਮ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VM	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	B-LOCATION
ਸਟੇਟ	NNPC	I-LOCATION
ਮਿਊਜੀਅਮ	NNP	I-LOCATION
ਜੋ	PRP	O
2.5	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਪੱਛਮ	NNP	I-LOCATION
ਦਿਸ਼ਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਕੈਂਡਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪੌਂਇੰਟ	NNP	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਮਿਊਜੀਅਮ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਇਤਿਹਾਸਿਕ	JJ	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਚਿੱਤਰ-ਕਲਾ	NN	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਸਿੱਕੇ	NN	O
ਫੋਟੋ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਵਸਤੂਆਂ	NN	O
ਪ੍ਰਦਰਸ਼ਿਤ	JJ	O
ਕੀਤੀਆਂ	VM	O
ਗਈਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਤਿਹਾਸਿਕ	JJ	O	
ਦ੍ਰਿਸ਼ਟੀ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਰੇ	PSP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਮਹਾਭਾਰਤ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਲਿਖਿਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉਸ	DEM	O
ਸਮੇਂ	NN	O
ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਮ	NN	O
ਗੋਪਰਾਸ਼ਟਰ	NNPC	I-PERSON
ਅਰਥਾਤ	CC	O
ਗਾਂ	NN	O
ਚੁਰਾਉਣ	VM	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਦਾ	PSP	O
ਦੇਸ਼	NN	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਕਰਦਾ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਖਿਲਨਮਾਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਬਰਫ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਢਕੀਆਂ	VM	O
ਪਰਬਤ	NNC	O
ਚੋਟੀਆਂ	NN	O
ਤੁਹਾਨੂੰ	PRP	O
ਨਜ਼ਰ	NN	O
ਆਉਣਗੀਆਂ	VM	O
ਜੋ	PRP	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅਦਭੁਤ	JJ	O
ਨਜਾਰੇ	NN	O
ਪੇਸ਼	RB	O
ਕਰਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
11	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਭਾਗਸੂਨਾਥ	NN	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਚਸ਼ਮੇ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸ਼ਿਵ	NNP	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION	
ਵੀ	RP	O
ਦੇਖਣ	VM	O
ਯੋਗ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਬਾਰੇ	PSP	O
ਗੱਦੀ	NNPC	I-PERSON
ਜਨ-ਜਾਤੀ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਲੋਕਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਹ	DEM	O
ਧਾਰਨਾ	NN	O
ਪ੍ਰਚਲਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਭਾਗਸੂਨਾਥ	NNP	I-LOCATION
ਚਸ਼ਮੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਜਲ	NN	O
ਕੈਲਾਸ਼	NNPC	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਗੋਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਮਣੀ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਆਉਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਗਰੇਜਾਂ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਸਮੇਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਕਾਫੀ	QF	O
ਵਿਕਸਿਤ	JJ	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਪਰ	CC	O
1905	NNP	B-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	I-YEAR
ਆਏ	VM	O
ਭਿਅੰਕਰ	JJ	O
ਭੁਚਾਲ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਸਭ	QF	O
ਕੁਝ	NN	O
ਤਬਾਹ	JJ	O
ਹੋ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਪਰ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਵਜੂਦ	NEG	O
ਭੁਚਾਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਜਬਰਦਸਤ	JJ	O
ਪੰਜੇ	NN	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਖਰਾਬ	JJ	O
ਕਰਨ	VM	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਨਾਕਾਮਯਾਬ	JJ	O
ਰਹੇ	VM	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਬਾਰੇ	PSP	O
ਇਹ	PRP	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਮਕਰਨ	NN	O
ਅੰਗਰੇਜਾਂ	NN	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਅੰਗਰੇਜ	NNP	O
ਅਧਿਕਾਰੀ	NN	O
ਏਨੇ	QF	O
ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ	JJ	O
ਹੋਏ	VM	O
ਸਨ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਉਹਨਾਂ	PRP	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਕਈ	NN	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਹੀ	RP	O
ਵੱਸ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਸਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰੁਮਟੇਕ	NNPC	I-LOCATION
ਮੱਠ	NNP	O
ਜੋ	PRP	O
ਗੰਗਟੋਕ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
24	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਇਮਾਰਤ	NN	O
ਭਾਵੇਂ	CC	O
ਆਧੁਨਿਕ	JJ	O
ਸਾਜ਼ੋ-ਸਮਾਨ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਣਾਈ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਪਰ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਡਿਜ਼ਾਈਨ	NN	O
ਪੁਰਾਤਨ	JJ	O
ਢੰਗ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਤਿਆਰ	JJ	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
'	SYM	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਣੀ	NN	O
'	SYM	O
'	SYM	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਦੇਵੀ	NNP	O
'	SYM	O
'	SYM	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਮਿਨੀ	NNP	I-LOCATION
ਲਹਾਸਾ	NNP	O
'	SYM	O
ਜਿਹੇ	JJ	O
ਕਈ	QC	O
ਨਾਮਾਂ	QO	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਸੰਬੋਧਿਤ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਮੁੰਦਰ	NNC	O
ਤਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਕਰੀਬ	JJ	O
ਤੇਰ੍ਹਾਂ	NN	O
ਸੌ	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਇਹ	DEM	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਬਰਫੀਲੀਆਂ	JJ	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਤੇ	CC	O
ਘਣੇ	JJ	O
ਜੰਗਲਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ-ਨਾਲ	RB	O
ਕਈ	QC	O
ਪ੍ਰਕਿਰਤਿਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਬੁੱਕਲ	NN	O
ਵਿਚ	PSP	O
ਸਮੇਟਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਸ਼ਿਵਾਲਿਕ	NNPC	I-LOCOMOTIVE
ਟੂਰਿਸਟ	NNPC	O
ਕੋਚ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
6	QC	I-COUNT
ਵਿਅਕਤੀ	NN	O
ਬੈਠ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਖਾਣ	VM	O
ਪੀਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਮਾਨ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਇਲਾਵਾ	NEG	O
ਯਾਤਰੀਆਂ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਅਰਾਮਦਾਇਕ	JJ	O
ਬਿਸਤਰੇ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸੁਵਿਧਾਵਾਂ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਉਪਲਬਧ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੰਗਟੋਕ	NNP	B-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਖੁੱਲ੍ਹੀਆਂ	JJ	O
ਸੜਕਾਂ	NN	O
ਚੰਗੀਆਂ	JJ	O
ਪ੍ਰਸ਼ਾਸਨਿਕ	JJ	O
ਸੇਵਾਵਾਂ	NN	O
ਰਾਤੀਂ	NN	O
ਜਗਮਗ	JJ	O
ਕਰਦੀਆਂ	VM	O
ਰੌਸ਼ਨੀਆਂ	NN	O
ਤੇ	CC	O
ਨਿਯਮਬੱਧ	JJ	O
ਆਵਾਜਾਈ	NN	O
ਵੇਖ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਮਨ	NN	O
ਖ਼ੁਸ਼	JJ	O
ਹੋ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਕੋਈ	PRP	O
ਵੀ	RP	O
ਕਾਹਲੀ	NN	O
'ਚ	PSP	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਅਤੇ	CC	O
ਲਾਲ	JJ	O
ਬੱਤੀਆਂ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਾਰੀਆਂ	QF	O
ਗੱਡੀਆਂ	NN	O
ਲਾਈਨ	NN	O
'ਚ	PSP	O
ਖੜ੍ਹੀਆਂ	VM	O
ਹੋ	VAUX	O
ਜਾਂਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
ਨਾ	NEG	O
ਹੀ	RP	O
ਕੋਈ	PRP	O
ਹਾਰਨਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਕੰਨ	JJC	O
ਪਾੜਵੀਂ	JJ	O
ਅਵਾਜ਼	NN	O
ਨਾ	NEG	O
ਚੀਕ-ਚਿਹਾੜਾ	NN	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੁੰਬਈ	NNP	B-LOCATION
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਬੰਗਲੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਕੋਚੀਨ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਤਿਰੂਅਨੰਤਪੁਰਮ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸਿੱਧੀ	JJ	O
ਉਡਾਣ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵਿਦੇਸ਼ੀ	JJ	O
ਯਾਤਰੀਆਂ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਮੁੰਬਈ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਅੱਡਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਵੈਸੇ	RB	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸਿੱਧੀਆਂ	JJ	O
ਅੰਤਰਾਸ਼ਟਰੀ	NN	O
ਉਡਾਣਾਂ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੇ	CC	O
ਕੁੱਲੂ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਣਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O	
ਤਾਂ	CC	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਜੱਲੋਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
ਦੀ	PSP	O
ਲੰਘ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਜੇ	CC	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਕੁੱਲੂ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਣਾ	VM	O
ਚਾਹੁੰਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਬਾਸ਼ੋਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
ਦਾ	PSP	O
ਰਸਤਾ	NN	O
ਅਪਣਾ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੇ	CC	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਕੁਝ	NN	O
ਖਰੀਦਣਾ	VM	O
ਚਾਹੁੰਦੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਹੀ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਤਲਾਸ਼	NN	O
ਕਰ	VM	O
ਰਹੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਕਦਮ	NN	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਮਾਲ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰੱਖੋ	VM	O
ਜੋ	PRP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਬਣਾਈਆਂ	VM	O
ਗਈਆਂ	VAUX	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼	JJ	O
ਵਸਤੂਆਂ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਵਧੀਆ	JJ	O
ਲੱਗਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੇਕਰ	CC	O
ਤੁਸੀਂ	PRP	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਜਾਣ	VAUX	O
ਦਾ	PSP	O
ਸੋਚ	VM	O
ਰਹੇ	VAUX	O
ਹੋ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਕਿਸੇ	PRP	O
ਵੀ	RP	O
ਟ੍ਰੈਵਲ	NNC	O
ਏਜੰਸੀ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਟਿਕਟ	NN	O
ਲੈ	VM	O
ਲਓ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਕਿ	CC	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਪਹੁੰਚਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੂਸਰੇ	QO	O
ਦਿਨ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਗੋਆ	NN	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸੈਰ	NN	O
ਸ਼ੁਰੂ	JJ	O
ਹੋ	VM	O
ਜਾਏ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੇ	CC	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਨਜਾਰੇ	NN	O
ਦੇਖਣਾ	VM	O
ਚਾਹੁੰਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਸਿਰਫ	JJ	O
ਗੱਡੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮਾਧਿਅਮ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਜਾਰਾ	NNP	O
ਦੇਖ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O	

ਜਬਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
15	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਰਾਮਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਗੋਂਦ	NNP	O
ਰਾਜਿਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਹ	PRP	O
ਤਿੰਨ	QC	O
ਮੰਜ਼ਲਾ	JJ	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਨਰਮਦਾ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਤੱਟ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਂਧਰਾ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਾਂਤ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈਦਰਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬੀ	NNP	I-LOCATION
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਰੁਣਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਮੌਸਮ	NN	O
ਤੇਜ਼ੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਦਲਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਅਰੁਣਾਚਲੀ	NNP	O
20	QC	O
ਵੱਡੀਆਂ	JJ	O
ਜਨਜਾਤੀਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
82	NNP	O
ਉਪ-ਜਨਜਾਤੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੈਂਬਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਹੋਰਨਾਂ	JJ	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਭਾਰਤੀ	NNP	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
-	SYM	O
ਭੂਟਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
-	SYM	O
ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਸਰਹੱਦ	NN	O
ਕੁਝ	QF	O
ਹਿੱਸਿਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਅਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਗੰਗਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਉਸ	PRP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਹਾਇਕ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੈਦਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚੰਡੀਗਡ਼੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਇਕ	QC	O
ਅਜਿਹਾ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਦੋ	QC	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
:	SYM	O
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਹਰਿਆਣਾ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਚੰਡੀਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਚ	JJ	O
ਪੱਧਰੀ	JJ	O
ਜੀਵਨ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਛੱਤੀਸਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਸਾਹਿਤਕ	JJ	O
ਪਰੰਪਰਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਪਰਿਪੇਖ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਅਤਿ	QF	O
ਖੁਸ਼ਹਾਲ	JJ	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਾਦਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨਗਰ	NNPC	I-LOCATION
ਹਵੇਲੀ	NNP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਕੇਂਦਰ	NNC	O
ਸ਼ਾਸਿਤ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਸਮੀ	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਨਵੀਂ	NNPC	B-LOCATION
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਬੋਲੀਆਂ	VM	O
ਜਾਣ	VM	O
ਵਾਲੀਆਂ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
:	SYM	O
ਹਿੰਦੀ	NNP	O
ਉਰਦੂ	NNP	O
ਪੰਜਾਬੀ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਅੰਗਰੇਜ਼ੀ	NNP	O
.	SYM	O

ਝਾਰਖੰਡ	NNP	I-LOCATION
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿਭਿੰਨ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਸੰਸਕ੍ਰਿਤੀਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਧਰਮਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸੰਗਮ	NN	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾ	VAUX	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਜ	NNPC	I-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਬਗੀਚਿਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
16	NNPC	B-PERIOD
ਵੀਂ	RP	I-PERIOD
ਸਦੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਮੁਗਲ	NNP	O
ਸਮਾਰਕ	NNP	O
ਆਗਰੇ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਲਾਲ	NNPC	I-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹਾ	NNP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
34	QC	O
ਮੱਠ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਔਰੰਗਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
ਹੀ	RP	O
2	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੇ	PSP	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੈਲੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਿੰਨ	QC	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਚੋਲ	NNP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੱਖਣੀ	NNPC	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION	
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਚੋਲ	NNP	O
ਸਾਮਰਾਜ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਤਮਿਲ	NNP	O
ਸਭਿ​ਅਤਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਭਵਨ-ਕਲਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਕਾਸ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅਸਧਾਰਣ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਤਮ	JJ	O
ਪ੍ਰਮਾਣ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮੱਧ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਹ	DEM	O
ਬਗ਼ੀਚਾ	NN	O
ਉੱਤਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਉਹ	DEM	O
ਅੰਤਲਾ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O		
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਹਾਲੇ	PRP	O
ਇਨਸਾਨ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਦਖ਼ਲਅੰਦਾਜ਼ੀ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਹੋਈ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੰਘਣੇ	JJ	O
ਜੰਗਲ	NN	O
ਘੁਮਾਦਾਰ	JJ	O
ਸੜਕਾਂ	NN	O
ਠੰਢੀ	JJ	O
ਸਿਹਤਮੰਦ	JJ	O
ਧੀਮੀ	JJ	O
ਹਵਾ	NN	O
ਚਾਂਦਨੀ	NNC	O
ਰਾਤਾਂ	NN	O
ਇਹ	PRP	O
ਸਭ	NN	O
ਇਸ	DEM	O
ਵਿਸ਼ਾਲ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਵਧਾ	VM	O
ਦਿੰਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਪਰ	NST	O
ਬਿਆਸ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
ਵਸੇ	VM	O
“	SYM	O
ਸਿਲਵਰ	NNPC	I-LOCATION
ਵੈਲੀ	NNP	O
”	SYM	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ-ਤਿੱਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਸੀਮਾ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਵਸੇ	VM	O
ਲਹੌਲ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਸਪਿਤੀ	NNP	I-LOCATION
ਘਾਟੀ	NN	O
6500	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O	
ਉੱਤਰੀ	JJ	O
ਧਰੁਵ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਭੂਮੱਧ	NNPC	O	
ਰੇਖਾ	NN	O
ਤਕ	PSP	O
ਫੈਲਿਆ	VM	O
ਏਸ਼ੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਮਹਾਦੀਪ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਿਵਾਸੀਆਂ	NN	O
ਰਹਿਣ-ਸਹਿਣ	NN	O
ਭੂਗੋਲ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵਾਤਾਵਰਣ	NN	O
ਆਦਿ	RP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਖੇਤਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਹੁਤ	QF	O
ਵੱਖਰਤਾਵਾਂ	NN	O
ਪਾਈਆਂ	VM	O
ਜਾਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O	

ਤੰਜਾਨੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਬਣ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O	
ਉੱਭਰ	VM	O
ਰਿਹਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੀਲਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਦਰਸ਼ਨ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਤੁਹਾਡਾ	PRP	O
ਸਵਾਗਤ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਨਕਸਲੀ	JJ	O
ਗਤੀਵਿਧੀਆਂ	NN	O	
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਣ	NN	O
ਸੂਬੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਅਣਗੌਲ਼ੇ	JJ	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਰਹਿ	VM	O
ਗਏ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੜ੍ਹਵਾਲ	NNPC	B-LOCATION
ਮੰਡਲ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਤੌਰ	NN	O
ਤੇ	PSP	O
10	QC	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਆਉਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜਿਨ੍ਹਾਂ	PRP	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
'	SYM	O
ਪਰਬਤਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O	
ਰਾਣੀ	NN	O
ਮਸੂਰੀ	NNP	I-LOCATION
'	SYM	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
10	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
7047	QC	B-DISTANCE
ਫੁੱਟ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
8,602	QC	B-DISTANCE
ਫੁੱਟ	NN	I-DISTANCE
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
17	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਪਟਿਆਲੇ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮਹਾਰਾਜੇ	NN	O
ਨੇ	PSP	O
ਕੀਤਾ	VM	O
.	SYM	O

ਹੋਰ	JJ	O
ਪਹਾੜੀ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼ਾਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਭਿੰਨ	JJ	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਬੇਹੱਦ	QF	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਪਹਾੜੀ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਕਾਂਗੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਘਾਟੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਪਰ	NST	O
ਧੌਲਧਾਰ	NN	I-LOCATION
ਲੜੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅੱਗੇ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼	NNP	O
ਸ਼ੈਲੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਭਵਨ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਘੱਟ	JJ	O
ਉੱਚਾਈ	NN	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਛੱਤ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਚਾਰੇ	QC	O
ਪਾਸੇ	NN	O
ਬਰਫ਼	NN	O
ਢਕੀਆਂ	VM	O
ਚੋਟੀਆਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ-ਤਿੱਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਸੀਮਾ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਵਸੇ	VM	O
ਲਹੌਲ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਸਪਿਤੀ	NNPC	I-LOCATION
ਘਾਟੀ	NNP	O
6500	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

17ਵੀਂ	NNPC	B-PERIOD
ਸਦੀ	NNP	I-PERIOD
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਾਜਾ	NN	B-PERSON
ਜਗਤ	NNPC	I-PERSON
ਸਿੰਘ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਰਘੁਨਾਥ	NNP	B-PERSON
ਜੀ	RP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਅਯੁੱਧਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲਿਆ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਸਥਾਪਿਤ	JJ	O
ਕੀਤਾ	VM	O
.	SYM	O

ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਸ਼ਿਵਾਲਿਕ	NNPC	I-LOCATION
ਲੜੀ	NNP	O
ਧੌਲਾਧਾਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪੀਰ	NNP	O
ਪੰਜਾਲ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜਨਸਕਰ	NNP	I-LOCATION
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਦ੍ਰਿਸ਼	NN	O
ਪ੍ਰਦਾਨ	JJ	O
ਕਰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਿਕਮੰਗਲੂਰ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਚਿਕਮੰਗਲੂਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਤਰੀਕੇਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਤਹਿਸੀਲ	NN	O
ਇੱਕ	QC	O
ਚਿੱਤਰਮਈ	JJ	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਜਿਹਾ	JJ	O
ਪਿੰਡ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪਹਾੜੀ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਾ	NN	I-PERSON
ਓਡਿਆਰ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪਿੱਛੋਂ	NST	O
ਆਏ	VM	O
ਕ੍ਰਿਸ਼ਣ	NNPC	I-PERSON
ਰਾਜਾ	NNPC	O
ਓਡਿ​ਆਰ	NNPC	O
IV	NNP	O
ਨੇ	PSP	O
ਇਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਗਰਮੀ	NNC	O
ਰੁੱਤ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਿਹਾਇਸ਼	NN	O
ਬਣਾਇਆ	VM	O
.	SYM	O

ਬੰਗਲੂਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
60	QC	B-DISTANCE	
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਨੰਦੀ	NNP	O
ਪਹਾੜੀ	NN	O
ਗਰਮੀਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਨਿਵਾਸ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਨੰਦੀ	NN	B-PERSON
ਦੁਰਗਾ	NNPC	I-PERSON
ਦੇਵੀ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੰਗਲੂਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਾਸੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸਪਤਾਂਲ	NNP	I-LOCATION
ਛੁੱਟੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਆਦਰਸ਼	JJ	O
ਫਾਟਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਝਰਨੇ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਘੇਰ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜੰਗਲੀ	JJ	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘੇਰੇ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਸਟ੍ਰੇਲੀਆ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਾਦੀਪ	NNP	I-LOCATION
ਸਮੂਹ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਦਿਲਕਸ਼	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਿੰਨ	QC	O
ਦਿਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰੀ	VM	O
ਡਲ	NNPC	I-LOCATION
ਝੀਲ	NNP	O
ਜੰਮੂ-ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਸਰੀ	QO	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡੀ	JJ	O
ਝੀਲ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਡਲ	NNPC	I-LOCATION
ਝੀਲ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O	
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਹਾਊਸਬੋਟ	NN	O
.	SYM	O

ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਯੂਨੀਵਰਸਿਟੀ	NN	O
ਝੀਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਤਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਸਫਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੌਰਾਨ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਜਵਾਹਰ	NNPC	B-LOCATION
ਟਨਲ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਦੇਖ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਕਾਰੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮਾਧਿਅਮ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਸ਼ਰਧਾਲੂ	NN	O
ਇਸ	DEM	O
ਤੀਰਥ-ਸਥਾਨ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਦਰਸ਼ਨ	NN	O
ਕਰ	VM	O
ਸਕਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਸ਼੍ਰੀ	RP	B-PERSON
ਅਰਬਿੰਦੋ	NNP	I-PERSON
ਅਤੇ	CC	O
ਸ਼੍ਰੀ	RP	B-ERSON
ਮਾਂ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਸੰਗਮਰਮਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਮਾਧੀ	NN	O
ਬਣੀ	VM	O
ਹੋਈ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਏਥੈਂਸ	NNP	I-LOCATION
(	SYM	O
ਗ੍ਰੀਕ	NNP	I-LOCATION
)	SYM	O
ਮਹਾਦੀਪ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਰੋਮਾਂਚਿਤ	JJ	O
ਕਰ	VM	O
ਦੇਣ	VM	O
ਵਾਲੀ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਦਿਲਕਸ਼	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪ੍ਰਾਕਿਰਤਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਮਜ਼ਾ	NN	O
ਲੈਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਡੇਨਿਊਬ	NNPC	I-LOCATION
ਨਦੀ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਤਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਕੈਂਪਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਾਤ	NN	O
ਭਰ	RP	O
ਕੈਂਪ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਹਿੰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਡੇਨਿਊਬ	NNPC	I-LOCATION
ਨਦੀ	NNP	O
ਮੱਛੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੂਟਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਅਦਭੁਤ	JJ	O
ਦੇਸ਼	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੰਨ	NN	B-YEAR
1965	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮਲੇਸ਼ੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਖ	JJ	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਨਵੇਂ	JJ	O
ਸਿੰਗਾਪੁਰ	NNPC	I-LOCATION
ਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਉਦੈ	NN	O
ਹੋਇਆ	VM	O
.	SYM	O

ਮੱਧ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਭੋਪਾਲ	NN	ਪ੍ਰਦੇਸ਼	O
ਤੋਂ	PSP	O
330	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਜਬਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਨਰਮਦਾ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਤਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜਬਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਭੂਗੋਲਿਕ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਪਥਰੀਲੀ	JJ	O
ਬੰਜਰ	JJ	O	
ਜ਼ਮੀਨ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਢਕਿਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜਬਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
15	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਰਾਮਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਗੋਂਦ	NNP	O
ਰਾਜਿਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੱਧ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਛਤਰਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਖਜੁਰਾਹੋ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਜ਼ਿੰਦਗੀ	NN	O
ਆਨੰਦ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਤੀਕ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਖਜੂਰ	NN	I-PLANTS
ਦੇ	PSP	O
ਰੁੱਖਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਧਾਰ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O	
ਹੀ	RP	O
ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਪਿਆ	VM	O
ਖਜੁਰਾਹੋ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਭਾਰਤੀ	NNP	O
ਇਤਿਹਾਸ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਬੋਧੀ	JJ	O
ਪਰੰਪਰਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੋਨ	NNC	O
ਯੁੱਗ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਅਮਿੱਟ	JJ	O
ਦਸਤਾਵੇਜ਼	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਸਾਂਚੀ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਸਾਂਚੀ	NNP	I-LOCATION
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਇਨ੍ਹਾਂ	DEM	O
ਸਤੂਪਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਆਮ	JJ	O
ਤੌਰ	NN	O
‘ਤੇ	PSP	O
ਧਾਰਮਿਕ	JJ	O
ਉਦੇਸ਼ਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੇਹੱਦ	INTF	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸਤੂਪ	NNP	O
ਨੰਬਰ	NNC	O
ਇਕ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਮਹਾਨ	JJ	O
ਮੋਰਿਆ	NNP	O
ਸ਼ਾਸਕ	NN	O
ਅਸ਼ੋਕ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਕਰਵਾਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੱਤਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਤੀਰਥ	NN	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਇਲਾਹਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਹਨੂੰਮਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਭਗਵਾਨ	NN	O
ਸੁੱਤੀ	VM	O
ਹੋਈ	VM	O
ਅਵਸਥਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਲਾਹਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨੂੰਮਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਮੁੱਖ	JJ	O	
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਬਾਰ੍ਹਾਂ	QC	O
ਸਾਲਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਵਾਰੀ	NN	O
ਕੁੰਭ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮੇਲਾ	NN	O	
ਲੱਗਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੰਦੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੋ	QC	O
ਅਜਿਹੇ	JJ	O
ਧਾਰਮਿਕ	JJ	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜਿੱਥੇ	PRP	O
ਗਣੇਸ਼	NN	I-PERSON
ਜੀ	RP	O
ਦੀ	PSP	O
ਪੂਜਾ	NN	O
ਵਿਸ਼ਾਲਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਜਾਂਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੰਦੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਖਜਰਾਨਾ	NNPC	I-LOCATION
ਖੇਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮਸਜਿਦ	NN	O
ਦੋਨੋਂ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਕੋਲ-ਕੋਲ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦੇਸ਼	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣੀ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਕੇਰਲ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਦੇਵਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਭੂਮੀ	NN	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੋਚੀਨ	NNP	I-LOCATION
ਤਿੰਨ	QC	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸੰਗਮ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਨ੍ਹਾਂ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਅਰਨਾਕੁਲਮ	NNP	B-LOCATION
ਕੋਚੀ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕੋਚੀਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਬਰਫ਼	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਲੱਦੀਆਂ	VM	O
ਉੱਚੀਆਂ	JJ	O
ਪਰਬਤ	NN	O
ਚੋਟੀਆਂ	NN	O
ਹਮੇਸ਼ਾ	RB	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਆਉਣ	VM	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਿਤ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉਤਸ਼ਾਹਿਤ	JJ	O
ਕਰਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉਤਰਾਂਚਲ	NNP	I-LOCATION
ਰਾਜ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਧਰਤੀ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇਸ਼	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਦੋ	QC	O
ਅਤਿ	INTF	O
ਪਾਵਨ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਗੰਗਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਯਮੁਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਕਾਸ	NN	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੇਰਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਬੇਹੱਦ	INTF	O
ਉਪਜਾਊ	JJ	O
ਧਰਤੀ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਹਰਿਆਲੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕਾਰਣ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਿਲੀਗਿਰੀ	NNPC	I-LOCATION
ਰੰਗਾਸਵਾਮੀ	NNP	O
ਪਹਾੜ	NN	O
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	JJ	O	
ਜੰਗਲ	NN	O
ਬੰਗਲੂਰੂ	NNP	B-LOCATION
ਕਰਨਾਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਿਲੀਗਿਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਰੰਗਾਸਵਾਮੀ	NNP	I-LOCATION
ਪਹਾੜ	NN	O
540	QC	B-DISTANCE
ਵਰਗ	NN	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	B-DISTANCE
ਦੇ	PSP	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੈਲਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੀ.	NNPC	B-LOCATION
ਆਰ.	NNPC	I-LOCATION
ਹਿਲਸ	NNP	I-LOCATION
ਜੰਗਲੀ	JJ	O
ਜੀਵਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਾਹਮਣੇ	NST	O
ਲਿਆਉਂਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉਨ੍ਹਾਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਜੀਵਨ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜਾਣੂ	JJ	O
ਕਰਾਉਂਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਬੋਸਲੀ	NNPC	I-LOCATION
ਨੈਸ਼ਨਲ	NNPC	O
ਪਾਰਕ	NNP	O
ਕੇਨੀਆ	NNP	I-LOCATION	
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਨੈਰੋਬੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
200	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੇਨੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਈ	QC	O
ਨੈਸ਼ਨਲ	NNPC	O
ਪਾਰਕ	NNP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਮਸਾਈ	NNPC	I-LOCATION
ਮਾਰਾ	NNP	O
ਟਸਾਵੋ	NNPC	O
ਅੰਬੋਸਲੀ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਲੇਕ	NNPC	I-LOCATION
ਨਾਕੁਰੂ	NNP	O
ਆਦਿ	RP	O
.	SYM	O

ਅਫਰੀਕਾ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪੂਰਬ	NNP	O
ਦਿਸ਼ਾ	NN	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਕੇਨੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਅੰਬੋਸਲੀ	NNPC	I-LOCATION
ਪਾਰਕ	NNP	O
ਜੰਗਲੀ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਸੋਹਣੀ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਦਿਲਕਸ਼	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੋ	QC	O
ਨੈਸ਼ਨਲ	NNPC	O
ਪਾਰਕ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇੱਕ	QC	O
ਦਰਜਨ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਧ	JJ	O
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	JJ	O
ਜੰਗਲ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਦੋ	QC	O
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੁਰਾਣੀ	JJ	O
ਅਰਾਵਲੀ	NNPC	B-LOCATION
ਪਰਬਤ	NNPC	I-LOCATION
ਲੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਸੁੱਕੇ	JJ	O
ਜੰਗਲਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਰਿਸਕਾ	NNPC	B-LOCATION
ਨੈਸ਼ਨਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪਾਰਕ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਟਾਈਗਰ	NNPC	I-LOCATION
ਰਿਜਰਵ	NNP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਪਾਰਕ	NN	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਕੇਵਲ	JJ	O
110	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਅਤੇ	CC	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
200	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਾਂਧਵਗੜ੍ਹ	NNPC	I-ORGANISMS
ਸ਼ੇਰ	NNP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਚੀਤਲ	NNP	I-ORGANISMS
,	SYM	O
ਨੀਲ	NNPC	I-ORGANISMS
ਗਾਂ	NNP	O
,	SYM	O
ਚਿੰਕਾਰਾ	NNP	B-ORGANISMS
ਬਾਰ੍ਹਾਸਿੰਗਾ	NNP	I-ORGANISMS
ਭੌਂਕਣ	VM	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਹਿਰਨ	NN	I-ORGANISMS
,	SYM	O
ਸ਼ਾਂਭਰ	NNP	I-ORGANISMS
,	SYM	O
ਜੰਗਲੀ	NNPC	O
ਬਿੱਲੀ	NNP	I-ORGANISMS
,	SYM	O
ਜੰਗਲੀ	NNPC	O
ਝੋਟੇ	NNP	I-ORGANISMS
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੈ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
22	QC	I-COUNT
ਪ੍ਰਜਾਤੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਥਣਧਾਰੀ	JJ	O
ਜੀਵ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਲਗਭਗ	JJ	O
250	QC	I-COUNT	
ਪ੍ਰਜਾਤੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਪੰਛੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਰੈਣ-ਬਸੇਰਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੰਦਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਸ਼੍ਰੀ	RP	B-LOCATION
ਚੰਦ੍ਰੇਸ਼ਨਰ	NNPC	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਭੂਤਨਾਥ	NNP	I-PERSON
ਭਗਵਾਨ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਸਥਾਪਿ​ਤ	JJ	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੈਲਾਸ਼	NNPC	B-LOCATION
ਪਰਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਸਮੁੰਦਰ	NN	O
ਸਤਹਿ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
22068	QC	B-DISTANCE
ਫੁੱਟ	NN	I-DISTANCE
ਉੱਚਾ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹਿਮਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਤਰੀ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਤਿੱਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੈਲਾਸ਼	NNPC	B-LOCATION
ਪਰਬਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਚਾਰ	QC	O
ਦਿਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਚਾਰ	QC	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਕਾਸ	NN	O
ਹੋਇਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਬ੍ਰਹਮਪੁੱਤਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਸਿੰਧੂ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਸਤਲੁਜ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕਰਨਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਹਰਿਦੁਆਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਵਾਤਾਵਰਣ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬੇਜੋੜ	JJ	O
ਪਵਿੱਤਰਤਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਧਾਰਮਿਕਤਾ	NN	O
ਨਜ਼ਰ	NN	O
ਆਉਂਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਪਾਰਕ	NN	O
ਨੈਰੋਬੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
7	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਗੋਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਕਾਰਗਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਸਮੇਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਵਪਾਰਕ	JJ	O
ਗਤੀਵਿਧੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
204	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਇਹ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਸਮੁੰਦਰ	NNC	O
ਤਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
2704	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਚੀਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮੱਧ	JJ	O
ਵਪਾਰਕ	JJ	O
ਰਾਹ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਹ	PRP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਪੜਾਅ	NN	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਸੁਰੂ	NNPC	B-LOCATION
ਬੇਸਿਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
ਵਸੇ	VM	O
ਇਸ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਾਲੀ	NNPC	O
ਕਣਕ	NNP	I-MATERIALS
ਅਤੇ	CC	O
ਕਈ	QC	O
ਪ੍ਰਕਾਰ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਬਜ਼ੀਆਂ	NN	O
ਉਗਾਈਆਂ	VM	O
ਜਾਂਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਟ੍ਰੈਕਿੰਗ	NNP	B-ENTERTAINMENT
ਕੈਂਪਿੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਬੋਟਿੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੇ	PSP	O
ਇਲਾਵਾ	NEG	O
ਪਰਬਤਾਰੋਹਣ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਹੂਲਤਾਂ	NN	O
ਉਪਲਬਧ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਸੂਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਾਕਿਰਤਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਚਮਕ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਦੇਖਣਯੋਗ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵਾਚਣਯੋਗ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਸੂਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਦੇਹਰਾਦੂਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਛੱਤ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O	
ਉੱਚੇ	JJ	O
ਪਹਾੜ	NN	O
(	SYM	O
ਸਮੁੰਦਰ	NNC	O
ਤਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
8848	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
)	SYM	O
ਐਵਰੈਸਟ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਨੇਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਾਗਰ-ਮਾਥਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਭੂਟਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਚੋਮੁਲੁੰਗਮਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪ੍ਰਾਕਿਰਤਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਉਤਪ੍ਰੋਤ	JJ	O
ਔਲੀ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀ	NNC	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ-ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਰਾਮੁਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਹਿਲ	NNPC	O
ਰਿਜ਼ੋਰਟ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
57	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ-ਪਾਕਿਸਤਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਬਾਰਡਰ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਗੋਲਫ	NNPC	I-ENTERTAINMENT
ਕੋਰਸ	NNP	O
ਉਪਲਬਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਸਾਧਨ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਉਪਲਬਧ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਚਾ	JJ	O
ਗੋਲਫ	NNPC	I-ENTERTAINMENT
ਕੋਰਸ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਖਿਲਨਮਾਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਹਿਮਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਚੋਟੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸੂਰਜ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਕਿਰਨਾਂ	NN	O
ਪੈਂਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੈਰਾਗਲਾਈਡਿੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਅਤੇ	CC	O
ਸਕੀਇੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਆਕਰਸ਼ਕ	JJ	O
ਖੇਡ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਰਥਰ	NNPC	I-LOCATION
ਸੀਟ	NNP	O
ਮਹਾਬਲੇਸ਼ਵਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸੋਹਣੇ	JJ	O
ਪਵਾਇੰਟਸ	NNP	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਗਦਾਦ	NNPC	B-LOCATION
ਪਵਾਇੰਟ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਹੰਟਰਸ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਧੋਬੀ	NNPC	B-LOCATION
ਵਾਟਰ	NNPC	I-LOCATION
ਫਾਲ	NNP	O
,	SYM	O
ਬਾਰਬੀਗਟਨ	NNPC	B-LOCATION
ਪਵਾਇੰਟ	NNP	I-LOCATION
ਆਦਿ	RP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਥਾਵਾਂ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਆਪਣੀਆਂ-ਆਪਣੀਆਂ	JJ	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾਵਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ-ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਰਾਜ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਤਿੰਨ	QC	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਭੂਗੋਲਿਕ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
-	SYM	O
ਜੰਮੂ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਲੱਦਾਖ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਬੋਧੀ	NNPC	O
ਧਰਮ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸੰਸਕ੍ਰਿਤੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਲੇਹ	NNP	I-LOCATION
ਹਾਲ	PRP	O
ਹੀ	RP	O
'ਚ	PSP	O
'	SYM	O
ਸਿੰਧੂ	NNPC	I-ENTERTAINMENT
ਦਰਸ਼ਨ	NNP	O
'	SYM	O
ਉਤਸਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਣ	NN	O
ਚਰਚਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਆਇਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲੇਹ	NNP	I-LOCATION
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸਵਰਗ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ-ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ-ਲੇਹ	NNPC	I-LOCATION
ਰਾਜ	NNPC	O
ਮਾਰਗ	NNP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਜੰਗੀ	JJ	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੜਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੰਮੂ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਫਿਰ	NNPC	O
ਸੋਨਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜੋਜਿਲਾ	NNPC	I-LOCATION
ਦੱਰਾ	NNP	O
,	SYM	O
ਦ੍ਰਾਸ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਮਸ਼ਕੋਹ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਬਟਾਲਿਕ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਕਾਰਗਿਲ	NNP	B-LOCATION
ਲਾਮਾਯੁਰੂ	NN	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨਿੰਮੂ	NNP	I-LOCATION
ਇਸ	DEM	O
ਰਾਜ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਸ-ਪਾਸ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਰਬਤ	NNC	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹਿਮਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਜੇਕਰ	CC	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮੁਕਟ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਹਿਮਾਚਲ	NNP	I-LOCATION
ਉਸ	DEM	O
ਮੁਕਟ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਲੱਗਾ	VM	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਦੁਰਲਭ	JJ	O
ਨਗੀਨਾ	NN	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਕੇਵਲ	JJ	O
ਦੋ	QC	O
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦੂਰ	NST	O
ਜਾਖੂ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿਲ	NNP	O
ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਚੀ	JJ	O
ਚੋਟੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੱਗਭਗ	JJ	O
ਪੰਜ	QC	O
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦੂਰ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
ਪ੍ਰਾਸਪੈਕਟ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿਲ	NNP	O
.	SYM	O

ਮੀਂਹ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਭਾਰੀ	JJ	O
ਬਰਫਬਾਰੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦਿਨਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਛੱਡ	VM	O
ਦੇਈਏ	VAUX	O
ਤਾਂ	CC	O
ਸਾਲ	NN	O
ਭਰ	RP	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਭੀੜ	NN	O
ਲੱਗੀ	VM	O
ਰਹਿੰਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿਆਸ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਉਸ	DEM	O
ਪਾਰ	NN	O
ਗਰਮ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਠੰਢੇ	JJ	O
ਪਾਣੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੁੰਡ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਨਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O	
ਬਾਹਰੀ	JJ	O
ਭਾਗ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਵਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਅਨੋਖਾ	JJ	O
ਪ੍ਰਾਕਿਰਤਕ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
-	SYM	O
'	SYM	O
ਝਰੋਖਾ	NN	O
'	SYM	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਇਕ	QC	O
ਸ਼ਿਵ	NNPC	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NNP	I-LOCATION
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਪੂਰੀ	JJ	O
ਤਰ੍ਹਾਂ	NN	O
'	SYM	O
ਲੱਕੜੀ	NN	O
'	SYM	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਣਿਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਸਟੇਟ	NNPC	O
ਮਿਊਜ਼ੀਅਮ	NNP	O
2.5	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਦਿਸ਼ਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਕੈਂਡਲ	NN	I-LOCATION
ਪੁਆਇੰਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਅਫਰਵਤ	NNP	I-LOCATION
ਪਹਾੜ	NN	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੋਂ	PRP	O
ਅਲਪੈਥਰ	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਜ਼ਰ	NN	O
ਆਉਂਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੂਨ	NNP	I-MONTH
ਦੇ	PSP	O
ਮਹੀਨੇ	NN	O
ਤਕ	PSP	O
ਇਸ	DEM	O
ਝੀਲ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਰਫ	NN	O
ਜੰਮੀ	VM	O
ਹੋਈ	VAUX	O
ਰਹਿੰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਹ	DEM	O
ਝੀਲ	NN	O
ਗੁਲਮਰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਤੇਰ੍ਹਾਂ	QC	O
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਦੂਰ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿੰਧਿਆਚਲ	NN	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਖ਼ੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਪਰਬਤ	NNC	O
ਲੜੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
2000	QC	B-DISTANCE
ਫੁੱਟ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਮਾਂਡੂ	NNP	B-LOCATION
ਮਾਲਵਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪਰਮਾਰਾਂ	NNP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਸ਼ਾਸਿਤ	JJ	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਾਂਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਆਸ-ਪਾਸ	NST	O
45	QC	B-DISTANCE	
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੇ	PSP	O
ਪਰਕੋਟੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
12	QC	I-COUNT
ਦਰਵਾਜ਼ੇ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤੰਗ	JJ	O
ਗਲੀਆਂ	NN	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਚੇ-ਉੱਚੇ	JJ	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਆਲੀਸ਼ਾਨ	JJ	O
ਘਰ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹਵੇਲੀਆਂ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਮੱਧਕਾਲੀਨ	JJ	O
ਰਾਜਸ਼ਾਹੀ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦ	NN	O
ਦਿਵਾਉਂਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੁਨਹਿਰੀ	JJ	O
ਚਮਕ	NN	O
ਖਿਲਾਰਦਾ	VM	O
ਜੈਸਲਮੇਰ	NNPC	I-LOCATION
ਫੋਰਟ	NNP	O
ਇਸ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਪਛਾਣ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਬਲੁਆ	NNPC	O
ਪੱਥਰਾਂ	NNP	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਣੇ	VM	O
ਇਸ	DEM	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਕਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
99	QC	I-COUNT
ਬੁਰਜ	NN	O
ਬਣੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੱਤਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਤੀਜਾ	JJ	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਆਗਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਦ੍ਰਿਸ਼ਟੀ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਕਾਫੀ	QF	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O		
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਭਵਨ-ਕਲਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਵਜ੍ਹਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਬਣਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਥਿੰਫੂ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੈਮੋਰੀਅਲ	NNPC	I-LOCATION
ਕੋਰਟਨ	NNPC	O
ਸਟੂਪਾ	NNP	O
1974	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਾਜਾ	NN	B-PERSON
ਜਿਗਮੀ	NNPC	I-PERSON
ਡੋਰਜੀ	NNPC	I-PERSON
ਵਾਂਗਚੁਕ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਯਾਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਣਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਸਵਾਈ	NNPC	I-LOCATION
ਮਾਧੋਪੁਰ	NNP	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਪ੍ਰਾਕਿਰਤਕ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਦੇਸ਼-ਵਿਦੇਸ਼	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਰਣਥੰਭੋਰ	NNP	I-LOCATION
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	JJ	O
ਜੰਗਲ	NN	O
(	SYM	O
ਸ਼ੇਰ	NNPC	O
ਪਰਿਯੋਜਨਾ	NNP	O
)	SYM	O
ਦੀ	PSP	O
ਥਾਂ	NN	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟੇ	NN	O
ਨਕਸ਼ੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪੁਰਾਤਾਤਵਿਕ	JJ	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਰਣਥੰਭੋਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਅਭੈ	NNPC	I-LOCATION
ਦੁਰਗ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਵਾਈ	NNPC	B-LOCATION
ਮਾਧੋਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	I-LOCATION
ਰਾਜ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
25	QC	I-QUANTITY
ਡਿਗਰੀ	NN	O
45’	NN	I-COUNT
ਤੋਂ	PSP	O
27	QC	I-QUANTITY
ਡਿਗਰੀ	NN	O
ਉੱਤਰੀ	JJ	O
ਅਕਸ਼ਾਂਸ਼	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
75	QC	I-QUANTITY
ਡਿਗਰੀ	NN	O
59’	NN	I-COUNT
ਤੋਂ	PSP	O
77	QC	I-QUANTITY
ਡਿਗਰੀ	NN	O
23’	NN	I-COUNT
ਪੂਰਬੀ	JJ	O
ਦੇਸ਼ਾਂਤਰ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਚਕਾਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਸ਼ਟਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਰਾਜ	NNPC	I-LOCATION
ਮਾਰਗ	NNPC	I-LOCATION
ਨੰਬਰ-8	NNP	O
ਅਲਵਰ	NNP	B-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	I-LOCATION
'ਚੋਂ	PSP	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O		
ਹੀ	RP	O
ਗੁਜ਼ਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਬਾਂਸਵਾਡਾ	NNP	I-LOCATION
ਇੱਕ	QC	O
ਆਦਿ	NNC	O
ਵਾਸੀ	NN	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸੇ	DEM	O
ਨਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਜਮੇਰ-ਖੰਡਵਾ	NNP	I-LOCATION
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਭੀਲਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਇਸ	DEM	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਉਦਯੋਗਿਕ	NN	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੀਲਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਸੂਤੀ	NN	I-ARTIFACT
ਕੱਪੜਾ	NN	O
ਉਦਯੋਗ	JJ	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮਾਰੂਥਲ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਗੋਦ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਬੀਕਾਨੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸੰਸਕ੍ਰਿਤਕ	JJ	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ-ਨਾਲ	RB	O
ਭੂਗੋਲਿਕ	JJ	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸਿਰਫ਼	JJ	O
32	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਗਜਨੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਮਹਿਲਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪਰਵਾਸੀ	JJ	O
ਪੰਛੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੋਟਾ-ਅਜਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਸੜਕ-ਮਾਰਗ	NNP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਬੂੰਦੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਦ੍ਰਿਸ਼	NN	O
ਦੇਖਣਯੋਗ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮਾਣ	NN	O
ਚਿਤੌੜਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਉੱਤਰ-ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਰੇਲਵੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅਜਮੇਰ-ਉਦੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਖੰਡ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਿਤੌੜਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਤਿਹਾਸ	NN	O
ਬਹਾਦਰੀ	NN	O
,	SYM	O
ਤਿਆਗ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਬਲੀਦਾਨ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਕਥਾਵਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਿਆ	VM	O
ਪਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਿਤੌੜਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਬਣਾਉਣ	VM	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਿਹਰਾ	NN	O
ਮੋਰੀਆ	NNP	O
ਰਾਜਾ	NN	O
ਚਿਤਰਾਂਗਦ	NNP	I-PERSON
ਨੂੰ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨੂੰਮਾਨਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸੀਕਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਝੁਝੁੰਨੂ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਰਿਆਣਾ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਹਿਸਾਰ	NNP	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਹੱਦਾਂ	NN	O
ਛੂੰਹਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪੂਰਬੀ	JJ	O
ਦਰਵਾਜ਼ੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਵਸਿਆ	VM	O
ਧੌਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪੂਰਬੀ	JJ	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਪਠਾਰੀ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਉੱਤਰੀ	NNP	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਉਪਜਾਊ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚੰਬਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੰਢੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਵੱਸੇ	VM	O
ਹੋਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਧੌਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਪੁਰਾਤਨਕਾਲ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਜੰਗੀ	JJ	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਥਾਂ	NN	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੰਗਾਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬੀਕਾਨੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨੂੰਮਾਨਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਉੱਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਉੱਤਰ-ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪਾਕਿਸਤਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਬਹਾਵਲਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਬੀਕਾਨੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਸਿੱਧਾ	JJ	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਸ਼ਟਰੀ	NNPC	I-LOCATION
ਰਾਜ	NNPC	O
ਮਾਰਗ	NNPC	O
ਗਿਣਤੀ	NNPC	O
15	NNP	O
ਜੋ	PRP	O
ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਕਾਂਡਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਤਕ	PSP	O
ਜਾਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
ਗੰਗਾਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਹੀ	RP	O
ਗੁਜਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਪੈਰਿ​ਸ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਗੁਲਾਬੀ	NNPC	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NNP	O
(	SYM	O
ਪਿੰਕ	NNPC	I-LOCATION
ਸਿਟੀ	NNP	O
)	SYM	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਬੇਜੋੜ	JJ	O
ਨਗਰ	NN	O
ਨਿਯੋਜਨ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਵ	JJC	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਤਰਭੁਜਾਕਾਰ	JJ	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION	
ਦੀ	PSP	O
ਬਣਾਵਟ	NN	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਸ਼ਿਲਪਸ਼ਾਸਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵਰਣਨ	NN	O
ਕੀਤੇ	VM	O
ਸਿਧਾਂਤਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਮਰੂਪ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਦਾ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਮਾਣ	NN	O
ਪ੍ਰਾਪਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਵਾਈ	NNPC	B-PERSON
ਜੈ	NNPC	I-PERSON
ਸਿੰਘ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਪਿਆ	VM	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਤਰ-ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਸਰਹੱਦ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਥਾਰ	NNPC	I-LOCATION
ਮਾਰੂਥਲ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਖੇਤਰਫਲ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਦ੍ਰਿਸ਼ਟੀ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਰਤਮਾਨ	JJ	O
ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਭੂ-ਭਾਗ	NN	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਕਾਲ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
’	SYM	O
ਮਾਡਧਰਾ	NN	I-LOCATION
’	SYM	O
ਜਾਂ	CC	O
’	SYM	O
ਵਲਭਮੰਡਲ	NNP	I-LOCATION
’	SYM	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਮਰੂ	NN	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਥਾਪਨਾ	NN	O
1156	NNPC	B-YEAR
ਈ	NNP	I-YEAR
.	SYM	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਭਾਟੀ	NNP	O
ਰਾਜਾ	NN	O
ਜੈਸਲ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਨਕਾਸ਼ੀਦਾਰ	JJ	O
ਹਵੇਲੀਆਂ	NN	O
,	SYM	O
ਗਲੀਆਂ	NN	O
,	SYM	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਜੈਨ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰਾਂ	NN	O
,	SYM	O
ਮੇਲਿਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਤਿਉਹਾਰਾਂ	NN	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੈਸਲਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਗੌਰਵਸ਼ਾਲੀ	JJ	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਤ੍ਰਿਭੁਜਾਕਾਰ	JJ	O
ਪਹਾੜੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੀਨਮਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਤਹਿਸੀਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਚੀਆਂ	JJ	O
ਜਸਵੰਤਪੁਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਰਾਵਲੀ	NNPC	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NNPC	O
ਲੜੀਆਂ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
1220	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੁੰਧਾ	NNP	I-LOCATION
ਪਹਾੜ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਚਾਮੁੰਡਾ	NNPC	B-PERSON
ਦੇਵੀ	NNP	I-PERSON
ਦਾ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਜਾਲੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਧਾਰਮਿਕ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸ਼ੇਖਾਵਾਟੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਿਰਮੌਰ	JJ	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਝੁੰਝਨੂੰ	NNP	I-LOCATION
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
32ਵਾਂ	NN	I-COUNT
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਕਰੌਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਪੱਛਮੀ-ਮੱਧ	NNPC	O
ਰੇਲਵੇ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ-ਮੁੰਬਈ	NNP	I-LOCATION
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚੰਬਲ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਮੱਧ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੁਰੈਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਅਲੱਗ	JJ	O
ਕਰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਜਨਜਾਤੀ	NN	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਕਿਨੌਰ	NNP	I-LOCATION
6407	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੈਲੀ	VM	O
ਇੱਕ	QC	O
ਅਜਿਹੀ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿੱਥੋਂ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਤਿਹਾਸ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਿੰਨੌਰ	NNPC	B-LOCATION
ਕੈਲਾਸ਼	NNPC	I-LOCATION
ਚੋਟੀ	NNP	O
ਮਨ	NNC	O
ਮੋਹ	NN	O
ਲੈਂਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਨਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਉਦਯੋਗਿਕ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਕੋਟਾ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉਦਯੋਗਿਕ	JJ	O
ਨਕਸ਼ੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਬਣਾਏ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਿਜਲੀ	NN	O
ਪਾਣੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕੱਚੇ	JJ	O
ਮਾਲ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਾਪਤੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪੌਣ-ਪਾਣੀ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਅਨੁਕੂਲਤਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਕੋਟਾ	NNP	B-LOCATION
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਬਣ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਾਂਦਨੀ	NNPC	I-LOCATION
ਚੌਕ	NNP	O
ਪੁਰਾਣੀ	NNPC	I-LOCATION
ਦਿੱਲੀ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਬਜ਼ਾਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਲਾਲ	NNPC	I-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹੇ	NNP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸੁਰੂ	NN	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਫਤਿਹਪੁਰੀ	NNPC	I-LOCATION
ਮਸਜਿਦ	NNP	O
'ਤੇ	PSP	O
ਖਤਮ	JJ	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲਾਲ	NNPC	I-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹਾ	NNP	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੋਕਪ੍ਰਿਅ	JJ	O
ਰਮਣੀਕ	JJ	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਹੜਾ	PRP	O
ਕਿ	CC	O
ਲਾਲ	JJ	O
ਪੱਥਰਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਣਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਗੌਰਵਸ਼ਾਲੀ	JJ	O
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਪਿਛੋਕੜ	NN	O
,	SYM	O
ਅਨੋਖੀ	NN	O
ਭਵਨ	NNC	O
ਨਿਰਮਾਣ	NNC	O
ਕਲਾ	NN	O
ਸੱਭਿਆਚਾਰਕ	JJ	O
ਵਡੱਪਣ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਅਮੀਰ	JJ	O
ਲੋਕ	NNC	O
ਸੰਸਕ੍ਰਿਤੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਹੁਤ	INTF	O
ਜ਼ਿਆਦਾ	JJ	O
ਮਾਤਰਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸਾਧਨਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਅਰਥ	NN	O
ਵਿਵਸਥਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕਾਰੋਬਾਰੀ	JJ	O
ਗਤੀਵਿਧੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੂਰਬ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਵੇਨਿਸ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਦੂਜਾ	QO	O
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਜਾਣ	VAUX	O
ਵਾਲਾ	PSP	O
ਉਦੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਵਾਦੀਆਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਰਪੂਰ	JJ	O
ਝੀਲਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਹ	DEM	O	
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਸਹਿਜ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਿਤ	JJ	O
ਕਰ	VM	O
ਲੈਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਵਾਦੀਆਂ	NN	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਖਿਲਰੀ	VM	O
ਹਰਿਆਲੀ	NN	O
ਝੀਲਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਜ਼ਾਰਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵਲ	NN	O
ਖਾਂਦੀਆਂ	VM	O
ਸੜਕਾਂ	NN	O
ਮੱਲੋ-ਮੱਲੀ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਵੱਲ	PSP	O
ਖਿੱਚ	VM	O
ਲੈਂਦੀਆਂ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਿਛੋਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਤਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਇਹ	DEM	O
ਮਹਿਲ	NN	O
ਉਦੈਪੁਰ	NNP	B-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਚੀ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਮਹਿਲ	NNP	O
ਇੰਨੇ	QF	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
ਕਿ	CC	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਇਤਿਹਾਸਕਾਰ	NN	O
ਫਰਗਿਊਸਨ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਇਨ੍ਹਾਂ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
’	SYM	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਵਿੰਡਸਰ	NNP	O
’	SYM	O
ਮਹਿਲਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਚੇਤਨ	NN	O
ਸ਼ਕਤੀ	NN	O
ਦਿੱਤੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਜਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਉੱਤਰ-ਪੱਛਮੀ	NNP		O
ਰੇਲਵੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ-ਅਹਿਮਦਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਰਸਤੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਲਗਭਗ	JJ	O
135	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਜਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਅਜੈਮੇਰੂ	NN	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਪਿਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਲਵਰ	NNP	B-LOCATION
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
150	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੇਸ਼ਟ	NN	O
ਜਾਲੀਆਂ	NN	O
ਰੋਸ਼ਦਾਨਾਂ	NN	O
,	SYM	O
ਧੋਣਨੁਮਾ	JJ	O
ਬਾਲੇ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮਨਭਾਉਂਦੀਆਂ	JJ	O
ਮਿਹਰਾਬਦਾਰ	JJ	O
ਸ਼ਤੀਰੀਆਂ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਅਦਭੁੱਤ	JJ	O
ਮੇਲ	NN	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਾਸਤੂ	NNC	O
ਸ਼ਿਲਪ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਵਰਣਨਯੋਗ	JJ	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾਵਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉਦੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਡੂੰਗਰਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਵੀ	RP	O
ਬਾਂਸਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਸੜਕ	NN	O
ਰਾਹੀਂ	PSP	O
ਜੁੜੇ	VM	O
ਹੋਏ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਾਰਾਂ	NNP	I-LOCATION
ਸਮੁੰਦਰ	NNC	O
ਤਲ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
262	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਕਾਲੀਸਿੰਧ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਪਾਰਬਤੀ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਪਰਵਨ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਚਕਾਰ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਖੰਡਵਾ	NNP	I-LOCATION
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਭੀਲਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਇਸ	DEM	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਉਦਯੋਗਿਕ	NN	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੀਲਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਸੂਤੀ	NNC	B-ARTIFACT
ਕੱਪੜੇ	NN	I-ARTIFACT
ਉਦਯੋਗ	JJ	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੀੜਵਾੜਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਤਿਹਾਸ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਰੰਗ-ਬਿਰੰਗਾ	JJ	O
ਰਿਹਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ-ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਬੀਕਾਨੇਰ	NNP	I-LOCATION
27244	QC	B-DISTANCE
ਵਰਗ	NN	I-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੈਲਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੀਕਾਨੇਰ	NNP	I-LOCATION	
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪੁਰਾਤਾਤਵਿਕ	JJ	O
ਨਜ਼ਰ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਬੀਕਾ-ਦੀ-ਟੋਕਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
(	SYM	O
ਪੁਰਾਣਾ	JJ	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
)	SYM	O
,	SYM	O
ਅਜਾਇਬਘਰ	NN	O
,	SYM	O
ਲਕਸ਼ਮੀ	NNPC	B-LOCATION
ਨਰਾਇਣ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
,	SYM	O
ਭੰਡੇਸਰ	NNP	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਨਾਗਣੇਚੀ	NNP	B-PERSON
ਜੀ	RP	I-PERSON
ਦਾ	PSP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੇਵਕੁੰਡਸਾਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪੁਰਾਣੇ	JJ	O
ਰਾਜਿਆਂ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਛੱਤਰੀਆਂ	NNPC	B-LOCATION
ਸ਼ਿਵਬਾੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਲਾਲਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਨੇਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਤਕ	PSP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਯਾਤਰੀ	NN	O
ਆਉਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੂੰਦੀ	NNP	I-LOCATION
ਇਕ	QC	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਘਾਟੀ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੰਨ	NN	B-YEAR
1342	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਾਜਾ	NN	I-PERSON
ਦੇਵਾ	NNP	O
ਨੇ	PSP	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿਚਕਾਰ	NST	O
ਬੂੰਦੀ	NNP	I-LOCATION
ਕਸਬੇ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸਥਾਪਨਾ	NN	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੂੰਦੀ	NN	I-LOCATION
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਜਿਵੇਂ	RB	O
ਕੋਟਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਟੋਂਕ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਅਜਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਸੜਕ	NN	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੋਟਾ-ਅਜਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਸੜਕ	NN	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਬੂੰਦੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਦ੍ਰਿਸ਼	NN	O
ਦੇਖਣ	VM	O
ਯੋਗ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਂਧਰ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈਦਰਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬੰਗਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਖਾੜੀ	NNP	I-LOCATION
ਉੱਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਛੱਤੀਸਗੜ੍ਹ	NNP	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਉੜੀਸਾ	NNP	I-LOCATION
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਰਨਾਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਦੱਖਣ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਦਿਲਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਭਾਰਤੀ	NNP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਆਂਧਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਰੁਣਾਚਲ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਰੁਣਾਚਲ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮੌਸਮ	NN	O
ਤੇਜ਼ੀ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਦਲਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਹੋਰਨਾਂ	JJ	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬੀ	NNP	O
ਭਾਰਤੀ	NNP	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਸਾਮ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਸਰਹੱਦੀ	NN	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ-ਭੂਟਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਭਾਰਤ-ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਸਰਹੱਦਾਂ	NN	O
ਕੁਝ	QF	O
ਹਿੱਸਿਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਅਸਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਭਾਰੀ	JJ	O
ਮਾਨਸੂਨੀ	NN	O
ਮੀਂਹ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਕਾਫੀ	QF	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੁੱਖ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਅਸਾਮੀ	NNP	O
ਤੇ	CC	O
ਬੰਗਾਲੀ	NNP	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਗੰਗਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਉਸ	PRP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਹਾਇਕ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੈਦਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਿਹਾਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਪਟਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਤਿਹਾਸਕ	JJ	O
ਨਾਂ	NN	O
ਪਾਟਲੀਪੁੱਤਰ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਉੱਚੀਆਂ-ਨੀਵੀਆਂ	JJ	O
ਪਰਬਤ	NN	O
ਲੜੀਆਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਘਿਰਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਸੰਘਣੇ	JJ	O
ਜੰਗਲਾਂ	NN	O
ਵਾਲਾ	PSP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਸਾਲ	NNP	I-PLANTS
,	SYM	O
ਸਾਗਵਾਨ	NNP	I-PLANTS
,	SYM	O
ਸਾਜਾ	NNP	I-PLANTS
ਅਤੇ	CC	O
ਬੀਜਾ	NN	I-PLANTS
ਅਤੇ	CC	O
ਬਾਂਸ	NN	I-PLANTS
ਦੇ	PSP	O
ਦਰਖ਼ਤਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਬਹੁਲਤਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਖੇਤਰਫਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਹਿਸਾਬ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜਨ-ਸੰਖਿਆ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਹਿਸਾਬ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਦੂਜਾ	QO	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੂਰੀ	JJ	O
ਦੁਨੀਆ	NNC	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਸਮੁੰਦਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰਿਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਭਵਨ	NNC	O
ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਪੁਰਤਗਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਬਸਤੀ	NN	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਉਦਯੋਗ	NN	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਕਾਜੂ	NN	I-MATERIALS
ਸਉਦੀ	NNPC	B-LOCATION
ਅਰਬ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਬ੍ਰਿਟੇਨ	NN	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਯੂਰਪੀ	NNP	O
ਦੇਸ਼ਾਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਨਿਰਯਾਤ	NN	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਰਿਆਣਾ	NNP	B-LOCATION
ਉੱਤਰ	NNPC	I-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਾਂਤ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
1966	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੱਖਰਾ	JJ	O
ਕੀਤਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੁੜਗਾਂਵ	NNP	B-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN		I-LOCATION
ਸੂਚਨਾ	NNC	O
ਤਕਨਾਲੋਜੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਆਟੋਮੋਬਾਇਲ	NNP	O
ਉਦਯੋਗ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਰੂਪ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਉੱਭਰ	VM	O
ਰਿਹਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਾਨੀਪਤ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਪੰਚਕੂਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਫਰੀਦਾਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
ਵੀ	RP	O
ਉਦਯੋਗਿਕ	NN	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਾਨੀਪਤ	NNP	B-FACILITIES
ਰਿਫਾਈਨਰੀ	NN	I-FACILITIES
ਦੱਖਣ-ਏਸ਼ੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੂਜੀ	QO	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡੀ	JJ	O
ਰਿਫਾਈਨਰੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਰਿਆਣਾ	NNP	I-LOCATION
ਰਾਜ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇਸਪਾਤ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕੱਪੜਾ	NN	O
ਉਦਯੋਗ	JJ	O
ਵੀ	RP	O
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਪੈਮਾਨੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਕੰਮ	NN	O
ਕਰ	VM	O
ਰਿਹਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲੱਗਭਗ	JJ	O
ਪੂਰਾ	JJ	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	O
ਹਿਮਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸ਼ਿਵਾਲਕ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼੍ਰੇਣੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਵਾਲਕ	NNP	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NN	O
ਸ਼੍ਰੇਣੀ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਘੱਗਰ	NNP	B-LOCATION
ਨਦੀ	NN	I-LOCATION
ਨਿਕਲਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਤਲੁਜ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਬਿਆਸ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਾਮਲ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਰਾਜ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਿਡਿੰਬਾ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਪੂਜਾ	NN	O
ਬਤੌਰ	JJ	O
ਹਿਡਿੰਬਾ	NNPC	B-PERSON
ਦੇਵੀ	NNP	I-PERSON
ਕੀਤੀ	VM	O
ਜਾਂਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਾਂਗੜੀ	NNP	O
,	SYM	O
ਪਹਾੜੀ	NNP	O
,	SYM	O
ਪੰਜਾਬੀ	NNP	O
,	SYM	O
ਹਿੰਦੀ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮੰਡਿਆਲੀ	NNP	O
ਸ਼ਾਮਲ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿੰਦੂ	NNP	O
,	SYM	O	
ਬੁੱਧ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਿੱਖ	NNP	O
ਧਰਮ	NN	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਧਰਮ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਧਰਮਸ਼ਾਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਲਾਈ	NNPC	B-PERSON
ਲਾਮਾ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਸ਼ਰਨ	NNC	O
ਜਗ੍ਹਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੜਕ	NN	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਇਸ	DEM	O
ਰਾਜ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਆਵਾਜਾਈ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਮਾਧਿਅਮ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗਰਮੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਰਦੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਜੰਮੂ-ਤਵੀ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਦੁਨੀਆ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਵਰਗ	NN	O
ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹਿਮਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਪਰਬਤ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਢਕਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੁੱਖ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
ਸਿੰਧੂ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜਿਹਲਮ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਚਿ​ਨਾਬ	NN	I-LOCATION
.	SYM	O

ਇੱਥੇ	PRP	O
ਕਈ	QC	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਝੀਲਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
:	SYM	O
ਡਲ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਵੂਲਰ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨਾਗਿ​ਨ	NNP	I-LOCATION
.	SYM	O

ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਜੰਮੂ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਅਰਥ-ਵਿਵਸਥਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਆਧਾਰ	NN	O
ਰਿਹਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਿਹਾਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣੀ	NNP	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਤੋੜ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਝਾਰਖੰਡ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਿਰਜਣਾ	NN	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਉਦਯੋਗਿਕ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਰਾਂਚੀ	NNP	I-LOCATION
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੂਜੇ	QO	O
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਧਨਬਾਦ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਬੋਕਾਰੋ	NNP	I-LOCATION
ਤੇ	CC	O
ਜਮਸ਼ੇਦਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਾਮਲ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲੱਗਭਗ	JJ	O
ਪੂਰਾ	JJ	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	O
ਛੋਟਾ	NNPC	B-LOCATION
ਨਾਗਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪਠਾਰ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੋਇਲ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਦਮੋਦਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਖੜਕਈ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਸੁਵਰਣ	NNPC	I-LOCATION
ਰੇਖਾ	NNP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਝਾਰਖੰਡ	NNP	I-LOCATION
ਖੇਤਰ	NN	O
ਅਲੱਗ-ਅਲੱਗ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਸਭਿਆਚਾਰਾਂ	NN	O
ਤੇ	CC	O
ਧਰਮਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸੰਗਮ	NN	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾ	VAUX	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦੱਖਣੀ	NNPC	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਕਰਨਾਟਕ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਵੱਡੇ	JJ	O
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਰਾਜ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਇੰਜੀਨੀਅਰਿੰਗ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮੈਡੀਕਲ	NNC	O
ਕਾਲਜ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	B-LOCATION
ਦੱਖਣ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੇਰਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੱਖਣ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਆਂਧਰਾ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਅਰਬ	NNPC	B-LOCATION
ਸਾਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੰਨੜ	NNP	O
ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਭਾਸ਼ਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤੁਲੂ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕੋਂਕਣੀ	NNP	O
ਵੀ	RP	O
ਬੋਲੀ	VM	O
ਜਾਂਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿੰਦੂਆਂ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮੁਸਲਮਾਨਾਂ	NNP	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਇਲਾਵਾ	NEG	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਇਸਾਈ	NNP	O
ਵੀ	RP	O
ਵੱਡੀ	JJ	O
ਗਿਣਤੀ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਹਿੰਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੇਰਲ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸਾਖਰ	NN	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੱਧ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਮੱਧ	JJ	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਭੋਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੱਧ	JJ	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਹੱਦਾਂ	NN	O
ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਗੁਜਰਾਤ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਉੱਤਰ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਛੱਤੀਸਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਮਿਲਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੱਧ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION		
ਤੋਂ	PSP	O
ਨਰਮਦਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਤਾਪਤੀ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਨਿਕਾਸ	NN	O
ਹੁੰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ	NNP	O
ਮੱਧ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਮੁੰਬਈ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
ਜੋ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਆਰਥਿਕ	JJ	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਰੂਪ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਾਣੀ	VM	O
ਜਾਂਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੁਣੇ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨਾਗਪੁਰ	NNP	B-LOCATION
ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਗੁਆਂਢੀ	JJ	O
ਰਾਜ	NN	O
ਗੁਜਰਾਤ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਮੱਧ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਕਰਨਾਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਹੱਦ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਲੱਗਿਆ	VM	O
ਅਰਬ	NNP	I-LOCATION
ਸਾਗਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਹਾਰਾਸ਼ਟਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਹਿੱਸਾ	NN	O
ਬੇਸਾਲਟ	NNPC	O
ਖੜਕੋਂ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਬਣਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੇਘਾਲਿਆ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਸ਼ਿਲਾਂਗ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
ਜਿ​ਥੇ	PRP	O
ਦੀ	PSP	O
ਜਨ-ਸੰਖਿਆ	NN	O
ਲੱਗਭਗ	JJ	O
260000	NN	I-COUNT
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਿਜੋਰਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਾਖਰਤਾ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਦਰ	NN	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾ	JJ	O
91.03%	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਿਜੋਰਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਅਬਾਦੀ	NN	O
ਮਿਜੋ	NNP	I-PERSON
ਲੋਕਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੈਰ	JJ	O
ਮਿਜੋ	NNP	I-PERSON
ਜਾਤੀਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਚਕਮਾ	NNP	I-PERSON
ਜਾਤੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਿੰਦੂਆਂ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮੁਸਲਮਾਨਾਂ	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਗਿਣਤੀ	NN	O
ਲੱਗਭਗ	JJ	O
ਨਿਗੂਣੀ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਪੂਰਾ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਚੌਲ	JJC	O
ਉਤਪਾਦਕ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੜੀਸਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਉੱਤਰੀ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪੱਛਮੀ	NNP	O
ਅੰਸ਼	NN	O
ਛੋਟਾ	NNPC	B-LOCATION
ਨਾਗਪੁਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪਠਾਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਅੰਤਰਗਤ	PSP	O
ਆਉਂਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਇਲਾਕਾ	NN	O
ਬੇਅੰਤ	JJ	O
ਉਪਜਾਊ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸੰਘਣੇ	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਚੌਲਾਂ	NN	I-MATERIALS
ਦੀ	PSP	O
ਖੇਤੀ	NN	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਜਾਂਦੀ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੜੀਸਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਹੁਨਦੋਂ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਚਿਲਕਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਅੰਸ਼ੁਪਾ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਧਾਨ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੜੀਸਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਮਿੱਠਾ	JJ	O
ਜਲ	NNC	O
ਹੁਨਦ	NN	I-LOCATION
ਅੰਸ਼ੁਪਾ	NNPC	O	
ਕਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਲਾਗਲਾ	NNPC	B-LOCATION
ਆਠਗੜ੍ਹ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਰੇਕ	JJ	O
ਵਰ੍ਹੇ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਵਾਲੀ	PSP	O
ਰੱਥ	NN	O
ਯਾਤਰਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੂਰ-ਦੂਰ	NST	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਸ਼ਰਧਾਲੂ	NN	O
ਭਾਗ	NN	O
ਲੈਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਖੇਤਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਹਿੱਸੇ	NN	O
(	SYM	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
)	SYM	O
ਹਰਿਆਣਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਹਿਮਾਚਲ	NNP	I-LOCATION
ਰਾਜਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੇਂਦਰ	NNC	O
ਸ਼ਾਸਤ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NN	O
ਚੰਡੀਗੜ੍ਹ	NNP	B-LOCATION
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਲੁਧਿਆਣਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜਲੰਧਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਪਟਿਆਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਪਠਾਨਕੋਟ	NNP	I-LOCATION
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਿੱਖ	NNPC	O
ਧਰਮ	NNP	O
ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਧਰਮ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੰਜਾਬ	NNP	I-LOCATION
ਇੱਕ	QC	O
ਖੇਤੀਬਾੜੀ	NN	O
ਪ੍ਰਧਾਨ	NN	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹੋਰ	JJ	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਫਸਲਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਚੌਲ	NNP	I-MATERIALS
,	SYM	O
ਕਪਾਹ	NNP	I-PLANTS
,	SYM	O
ਗੰਨਾ	NNP	I-PLANTS
,	SYM	O
Millet	NNP	O
,	SYM	O
ਮੱਕੀ-ਛੋਲੇ	NNP	I-MATERIALS
ਅਤੇ	CC	O
ਫਲ	NN	O
ਸ਼ਾਮਲ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਉਦਯੋਗਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੱਪੜਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਆਟਾ	NN	I-MATERIALS
ਸ਼ਾਮਲ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੜਕ	NN	O
,	SYM	O
ਰੇਲ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਜਲ	NN	O
ਆਵਾਜਾਈ	NN	O
ਮਾਰਗਾਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਪੂਰੇ	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਜਾਲ	NN	O
ਵਿਛਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ	NNP	I-LOCATION
ਜੈਨ	NNPC	O
ਧਰਮ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਪੈਰੋਕਾਰਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਰੱਖਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਕਣਕ	NNP	I-MATERIALS
ਉਤਪਾਦਨ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਆਦਰਸ਼	JJ	O
ਖੇਤਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰਾਜਸਥਾਨ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਗਣਰਾਜ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਖੇਤਰਫਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਧਾਰ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਰਾਜ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭੂਗੋਲਿਕ	JJ	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾਵਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਥਾਰ	NNPC	B-LOCATION
ਮਾਰੂਥਲ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਘੱਗਰ	NNPC	B-LOCATION
ਨਦੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਆਖਰੀ	JJ	O
ਸਿਰਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਭਿਆਚਾਰਕ	JJ	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾ	NN	O
ਤੰਜਾਵੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੰਧ	NN	I-ARTIFACT
ਚਿੱਤਰ	NN	O
,	SYM	O
ਭਰਤਨਾਟਿਅਮ	NNP	I-ENTERTAINMENT
,	SYM	O
ਮੰਦਰ-ਨਿਰਮਾਣ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਭਵਨ	NNC	O
ਨਿਰਮਾਣ	NNC	O
ਕਲਾਵਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਰਨਾਟਕ	NNP	I-LOCATION
ਸੰਗੀਤ	NN	O
ਇਸ	DEM	O
ਥਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਧਾਰਾ	NN	O
ਸੰਗੀਤ-ਵਿਧਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੱਤਰ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬ	NNP	O
ਦਿਸ਼ਾ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਨੇਪਾਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੇਸ਼	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੇਵਲ	JJ	O
ਪੰਜ	QC	O
ਰਾਸ਼ਟਰ	NN	O
ਚੀਨ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਖੁਦ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਸੰਯੁਕਤ	NNPC	I-LOCATION
ਅਮਰੀਕਾ	NNP	O
,	SYM	O
ਇੰਡੋਨੇਸ਼ੀਆ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਬ੍ਰਾਜੀਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਜਨਸੰਖਿਆ	NN	O
ਉੱਤਰ-ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਜਨ	NNC	O
ਸੰਖਿਆ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅੰਡੇਮਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਨਿਕੋਬਾਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਪ	NNC		O
ਸਮੂਹ	NN	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਕੇਂਦਰ	NNC	O
ਸ਼ਾਸਿ​ਤ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਵਾਈ	NNC	O
ਆਵਾਜਾਈ	NN	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਇੰਦਰਾ	NNPC	B-FACILITIES
ਗਾਂਧੀ	NNPC	I-FACILITIES
ਅੰਤਰਰਾਸ਼ਟਰੀ	NNPC	I-FACILITIES
ਹਵਾਈ	NNPC	I-FACILITIES
ਅੱਡੇ	NNP	I-FACILITIES
ਨਾਲ	PSP	O
ਪੂਰੇ	JJ	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿੱਲੀ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਿੱਖਿਆ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸਿੱਖਿਆ	NNC	O
ਸੰਸਥਾਵਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵਿਦਿਆਰਥੀ	NN	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਭਾਗਾਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਆਉਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿੱਲੀ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੀ	RP	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲਕਸ਼ਦੀਪ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ-ਪੱਛਮ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਿੰਦ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਾਸਾਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਇਕ	QC	O
ਭਾਰਤੀ	NNPC	O
ਦੀਪ-ਸਮੂਹ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਾਰੇ	QF	O
ਕੇਂਦਰ	NNC	O
ਸ਼ਾਸਿ​ਤ	NNC	O
ਪ੍ਰਦੇਸ਼ਾਂ	NN	O
ਨਾਲੋਂ	PSP	O
ਲਕਸ਼ਦੀਪ	NNP	I-LOCATION
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਛੋਟਾ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਗਿਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਭਿਆਚਾਰਕ	JJ	O
ਵਿਰਾਸਤ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸੰਪੰਨ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਧੁਨਿਕ	JJ	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਮਾਜ	NN	O
ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ	NN	O
ਰੀਤੀ-ਰਿਵਾਜ	NN	O
ਆਦਿ	RP	O
ਇਸ	PRP	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਮਾਣ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਉਦਾਹਰਣ	NN	O
ਇਸਲਾਮ	NNP	O
ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ	JJ	O
ਭਵਨ	NNC	O
ਨਿਰਮਾਣ	NNC	O
ਕਲਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਅਤਿ	JJ	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਨਮੂਨੇ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੁੰਪਾ	NNPC	B-ENTERTAINMENT
ਨ੍ਰਿਤ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਇਕ	QC	O
ਤਿੱਬਤੀ	NNP	O
ਬੌਧ	NNP	O
ਸਮਾਜ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਿੱਕਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਛੁਪਿਆ	VM	O
ਨ੍ਰਿਤ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤੀ	NNP	O
ਸਮਾਜ	NN	O
ਬਹੁਧਾਰਮਿਕ	JJ	O
ਬਹੁਭਾਸ਼ੀ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮਿਸ਼ਰਤ-ਸਭਿਆਚਾਰਕ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜਮਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਇਹ	DEM	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਭਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰਾ	NNP	B-LOCATION
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
200	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਕਾਂਚੀਪੁਰਮ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਸੱਤ	QC	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਮੰਦਰ-ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਖੱਡੀ	NNPC	O
ਰੇਸ਼ਮ	NNP	I-ARTIFACT
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੁਰਾਤਨ	JJ	O
ਤੇ	CC	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਚੋਲ	NNP	O
ਮੰਦਰਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਚਿਦੰਬਰਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

1000	QC	B-PERIOD
ਸਾਲ	NN	I-PERIOD
ਪੁਰਾਣੇ	JJ	O
ਸ਼ਿਵ	NN	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਉੱਚੇ	JJ	O
ਗੋਪੁਰਮ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸ਼ਾਨਦਾਰ	JJ	O
ਮੰਡਪ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਕਾਂਚੀਪੁਰਮ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਗੋਲਡਨ	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਸੱਤ	QC	O
ਪਵਿੱਤਰ	JJ	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਤੀਰਥ	NNC	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਸ਼ੈਸ਼ਵੋਂ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਵੈਸ਼ਨਵੋਂ	NN?	O
ਦੋਨਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਾਂਚੀਪੁਰਮ	NNP	B-LOCATION
ਚੇਨੱਈ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੱਗਭਗ	JJ	O
72	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰ	NST	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਾਮਾਕਸ਼ੀ	NNPC	B-LOCATION
ਅੰਮਾ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
,	SYM	O
ਮਦੁਰਈ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਕਾਸ਼ੀ	NNP	I-LOCATION
ਸਮੇਤ	PSP	O
ਤਿੰਨ	QC	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਸ਼ਕਤੀ	NN	O
ਪੀਠਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇੱਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਾਹਮਣੇ	NST	O
ਗਾਇਤਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਮੰਡਪ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਈ	QC	O
ਦੂਜੇ	QO	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਤਰ੍ਹਾਂ	NN	O
ਤਿਰੁਚਿੱਰਾਪੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਵੀ	RP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਰੰਗਮ	NNP	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
108	QC	O
ਮੁੱਖ	JJ	O
ਵਿਸ਼ਨੂੰ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰਾਂ	NN	O	
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਹ	PRP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਾਲ	JJ	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਨਟਰਾਜ	NNP	I-ARTIFACT
ਦੇ	PSP	O
ਰੂਪ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਇੱਥੇ	PRP	O
ਭਗਵਾਨ	RP	B-PERSON
ਮਹੇਸ਼	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਦੁਰਈ	NNP	B-LOCATION
ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਪੁਰਾਣਾ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਪਾਂਡਯ	NNP	O
ਰਾਜਿਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਸ਼ਕਤੀਸ਼ਾਲੀ	JJ	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਦੁਰਈ	NN	B-LOCATION
ਵੈਗਈ	NNP	I-LOCATION
ਨਦੀ	NN	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਨਾਰੇ	NN	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਧਰਤੀ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਬੈਕੁੰਠ	NNP	O
ਮੰਨਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਪੁਰਾਣਾ	JJ	O
ਨਾਂ	NN	O
ਸ਼੍ਰੀਨਗਰੀ	NNP	I-LOCATION
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਸ	PRP	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਬਾਦਸ਼ਾਹ	NN	B-PERSON
ਅਸ਼ੋਕ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP	O
ਈਸਾ	NNPC	B-PERIOD
ਪੂਰਵ	NNP	I-PERIOD
ਤੀਜੀ	QO	O
ਸਦੀ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਵਸਾਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	B-LOCATION
ਹਵਾਈ	NNC	I-LOCATION
ਮਾਰਗ	NN	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਮੁੰਬਈ	NNP	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O
ਜੰਮੂ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਾਲੀਮਾਰ	NNPC	B-LOCATION
ਬਾਗ਼	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਜਹਾਂਗੀਰ	NNP	I-PERSON
ਨੇ	PSP		O
ਆਪਣੀ	PRP	O
ਮਹਾਰਾਣੀ	NN	B-PERSON
ਨੂਰਜਹਾਂ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਸੰਨ	NN	B-YEAR
1616	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਣਵਾਇਆ	VM	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਨਿਸ਼ਾਤ	NNPC	B-LOCATION
ਬਾਗ	NNP	I-LOCATION
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮੁਗਲ	NNP	B-LOCATION
ਬਾਗਾਂ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੱਡਾ	JJ	O
ਬਾਗ਼	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਨਿਸ਼ਾਤ	NNPC	B-LOCATION
ਬਾਗ਼	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮੁਗਲ	NNP	B-PERIOD
ਕਾਲ	NN	I-PERIOD
ਤੋਂ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਪਹਿਲਾਂ	NST	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੁਝ	QF	O
ਖੰਡਰ	NN	O
ਪਾਏ	VM	O
ਜਾਂਦੇ	VAUX	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਸ਼ਮਾ	NNPC	B-LOCATION
ਸ਼ਾਹੀ	NNP	I-LOCATION
ਕਸ਼ਮੀਰ	NNP	I-LOCATION	
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਸ਼੍ਰੀਨਗਰ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਮੁਗਲ	NNP	B-LOCATION
ਬਾਗਾਂ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਛੋਟਾ	JJC	O
ਬਾਗ਼	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	DEM	O
ਬਾਗ਼	NNP	O
ਇੱਥੋਂ	PRP	O
ਚਸ਼ਮੇ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਰੂਪ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਫੁੱਟਣ	VM	O
ਵਾਲੇ	PSP	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਪਚਣਯੋਗ	JJ	O
ਮਿਨਰਲ	NNC	O
ਵਾਟਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚਸ਼ਮਾ	NNPC	B-LOCATION
ਸ਼ਾਹੀ	NNP	I-LOCATION
ਡਲ	NNP	I-LOCATION
ਝੀਲ	NN	I-LOCATION
ਅਤੇ	CC	O		
ਆਲੇ-ਦੁਆਲੇ	NN	O
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਪਹਾੜੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਮਨਮੋਹਕ	JJ	O
ਤੇ	CC	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਨਜ਼ਾਰਾ	NN	O
ਪੇਸ਼	RB	O
ਕਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਅਮਰਨਾਥ	NNP	I-LOCATION
ਯਾਤਰਾ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪਹਿਲਗਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਹੋ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਹੀ	RP	O
ਜਾਣਾ	VM	O
ਪੈਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਹਿਲਗਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀ	NN	O
ਗਰਮੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਮੌਸਮ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਆਉਂਦੇ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਹਿਲਗਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹੋਰਸ	NNPC	B-ENTERTAINMENT
ਰਾਈਡਿੰਗ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦਾ	PSP	O
ਆਪਣਾ	PRP	O
ਵੱਖਰਾ	JJ	O
ਹੀ	RP	O
ਮਜ਼ਾ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪਹਿਲਗਾਮ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਗੋਲਫ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੀ	PSP	O
ਸਹੂਲਤ	NN	O
ਉਪਲਬਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਉੱਥੋਂ	PRP	O
ਦੇ	PSP	O
ਟੂਰਿ​ਸਟ	NN	B-ORGANIZATION
ਸੈਂਟਰ	NN	I-ORGANIZATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਸੌਖ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਗੋਲਫ	NNC	B-ENTERTAINMENT
ਸੈਟ	NN	I-ENTERTAINMENT
ਕਿਰਾਏ	NN	O	
'ਤੇ	PSP	O
ਲਿਆ	VM	O
ਜਾ	VAUX	O
ਸਕਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਨਾਲੀ	NNP	B-LOCATION
ਹਿਮਾਚਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਦੇਸ਼	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਪਰਬਤੀ	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟਾ	NN	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੂਰੇ	JJ	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਹਿਡਿੰਬਾ	NNP	I-PERSON
ਦਾ	PSP	O
ਇਹ	PRP	O
ਇੱਕ	QC	O
ਮਾਤਰ	RP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਿੱਬਤੀ	NNP	I-LOCATION
ਗੁਫਾ	NN	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਲਾਮਿਆਂ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਚਲਾਇਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਵਾਸਤੂ	NNC	O
ਕਲਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਭਗਵਾਨ	RP	B-PERSON
ਬੁੱਧ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਾਲ	JJ	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਵਿਸ਼ੇਸ਼	JJ	O
ਰੂਪ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਿਤ	JJ	O
ਕਰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਵਸ਼ਿਸ਼ਠ	NNPC	B-LOCATION
ਪਿੰਡ	NNP	I-LOCATION
ਮਨਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕੋਲ	NST	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਅਤੇ	CC	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਗਰਮ	JJ	O
ਪਾਣੀ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਚਸ਼ਮਿਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਰੋਹਤਾਂਗ	NNPC	I-LOCATION
ਦੱਰਾ	NNP	O
ਮਨਾਲੀ	NNP	B-LOCATION
ਲੱਦਾਖ	NNP	I-LOCATION
ਰਾਹ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਲੱਗਭਗ	JJ	O
51	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਮਨਾਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਰੋਹਤਾਂਗ	NNPC	I-LOCATION
ਦੱਰੇ	NNP	O
ਤਕ	PSP	O
ਦਾ	PSP	O
ਸਫਰ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਰੋਮਾਂਚਕ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਣੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਪਹਾੜਾਂ	NN	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਦਿਲ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਵੀ	RP	O
ਜਾਣਿਆ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾਂ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਸੁੰਦਰ	JJ	O
ਵਾਦੀਆਂ	NN	O
ਸੰਸਾਰ	NN	O
ਭਰ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਮੌਨ	NN	O
ਸੱਦਾ	NN	O
ਦਿੰਦੀਆਂ	VAUX	O
ਪ੍ਰਤੀਤ	NN	O
ਹੁੰਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸਰਦੀਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸ਼ਿਮਲਾਂ	NNP	I-LOCATION
ਬਰਫ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਚਿੱਟੀ	JJ	O
ਚਾਦਰ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਆਪਣੇ-ਆਪ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਢੱਕ	VM	O
ਕੇ	VAUX	O
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਆਏ	VM	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਰੋਮਾਂਚਿਤ	JJ	O
ਕਰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਮਲਾ	NNP	I-LOCATION
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਡਲਹੌਜੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਤਾਂ	CC	O
ਅਦੁੱਤੀ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲਕਸ਼ਮੀ	NNPC	B-LOCATION
ਨਰਾਇਣ	NNP	I-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਭਗਵਾਨ	RP	B-PERSON
ਵਿਸ਼ਨੂੰ	NNP	I-PERSON	
ਦੀ	PSP	O
ਵੱਡੀ	JJ	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਸਥਾਪਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੀਆਂ	PSP	O
ਵਾਦੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਪਾਸੇ	NN	O
ਕੁਦਰਤੀ	JJ	O
ਸੁੰਦਰਤਾ	NN	O
ਖਿੱਲਰੀ	VM	O
ਪਈ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗਰਮੀਆਂ	NN	O
ਬਿਤਾਉਣ	VM	O
ਲਈ	PSP	O
ਅੰਗਰੇਜ਼ਾਂ	NNP	O
ਦੇ	PSP	O
ਮਨਪਸੰਦ	JJ	O
ਸਥਾਨਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਟਾਈਗਰ	NNPC	B-LOCATION
ਹਿਲਜ਼	NNP	I-LOCATION
ਸ਼ਹਿਰ	NN	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
15	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
2590	QC	B-DISTANCE
ਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿ	NNPC	B-LOCATION
ਆਬਜਰਵੇਟਰੀ	NNPC	I-LOCATION
ਹਿਲਜ਼	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੇਖਣਯੋਗ	JJ	O
ਹਿੰਦੂ	NNP	O
ਅਤੇ	CC	O
ਬੁੱਧ	NNP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਤਾਸੀਆ	NNPC	I-LOCATION
ਲੂਪ	NNP	O
ਦਾਰਜੀਲਿੰਗ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲਗਭਗ	JJ	O
5	QC	B-DISTANCE
ਕਿਲੋਮੀਟਰ	NN	I-DISTANCE
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੰਗਟੋਕ	NNP	B-LOCATION
ਸਿੱਕਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟੇ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਚੜ੍ਹਾਈ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸ਼ੌਕੀਨ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਕਿੰਨੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਇਕ	QC	O
ਆਦਰਸ਼	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟੇ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਿੰਨੌਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਪੁਰਾਣਿਕ	JJ	O
ਮਹੱਤਵ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਊਟੀ	NNPC	B-LOCATION
ਬਾਟਨਿਕਲ	NNPC	I-LOCATION
ਗਾਰਡਨ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਊਟੀ	NNPC	B-LOCATION
ਚਿਲਡ੍ਰਨਜ਼	NNPC	I-LOCATION
ਪਾਰਕ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਊਟੀ	NNPC	B-ENTERTAINMENT
ਬੋਟ	NNPC	I-ENTERTAINMENT
ਹਾਊਸ	NNPC	I-ENTERTAINMENT
ਲੇਕ	NNP	O
,	SYM	O
ਗਲੇਨ	NNPC	B-LOCATION
ਮੋਰਗਨ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਟਾਈਗਰ	NNPC	B-LOCATION
ਹਿਲਜ਼	NNP	I-LOCATION
ਅਨੇਕ	JJ	O
ਦੇਖਣਯੋਗ	JJ	O
ਥਾਵਾਂ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਰਾਜਧਾਨੀ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ-ਨਾਲ	RB	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਇੱਕ	QC	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਸੈਰ-ਸਪਾਟੇ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੇਸ਼	NN	O		
ਦੇ	PSP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਨਗਰਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
,	SYM	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸੜਕਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜੀ	VM	O
ਹੋਈ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦੋ	QC	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਅੱਡੇ	NN	O
(	SYM	O
ਇਕ	NN	O
ਅੰਤਰਰਾਸ਼ਟਰੀ	JJ	O
ਅਤੇ	CC	O
ਇਕ	NN	O
ਸਥਾਨਕ	JJ	O
)	SYM	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਰੇਲਵੇ	NNC	O
ਸਟੇਸ਼ਨ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਕਾਫੀ	QF	O
ਬੱਸ	NN	O
ਟਰਮੀਨਲ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਯਾਤਰੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਇੰਡੀਆ	NNP	O
ਗੇਟ	NN	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਦਿਲਕਸ਼	JJ	O
ਥਾਂ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੁਤੁਬਮੀਨਾਰ	NNP	B-LOCATION
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਉੱਚੀ	JJ	O
ਮੀਨਾਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬਹਾਈ	NNP	B-LOCATION
ਮੰਦਰ	NN	I-LOCATION
ਈਸ਼ਵਰ	NNP	O
ਦੀ	PSP	O
ਨਿਰਮਲਤਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਰਵਵਿਆਪਕਤਾ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਧਰਮਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਮਤਾਵਾਦ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਪ੍ਰਗਟ	JJ	O
ਕਰਦਾ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਲੋਧੀ	NNPC	B-LOCATION
ਗਾਰਡਨਜ਼	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਫੁਹਾਰਿਆਂ	NN	O
,	SYM	O
ਫੁੱਲਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਲੱਦੇ	VM	O
ਰੁੱਖਾਂ	NNC	O
ਬੂਟਿਆਂ	NN	O
ਸਰੋਵਰਾਂ	NN	O
ਆਦਿ	RP	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕਨਾਟ	NNPC	B-LOCATION
ਪਲੇਸ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਸੰਨ	NN	B-YEAR
1931	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਬਣਵਾਇਆ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਹ	PRP	O
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਲੋਕ	JJC	O
ਪਿਆਰਾ	JJ	O
ਸ਼ਾਪਿੰਗ	NNC	O
ਸੈਂਟਰ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪ੍ਰਗਤੀ	NNPC	B-LOCATION
ਮੈਦਾਨ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਥਾਪਨਾ	NN	O
1982	NNP	I-YEAR
ਵਿੱਚ	PSP	O	
ਏਸ਼ੀਅਨ	NNPC	B-ENTERTAINMENT
ਗੇਮਜ਼	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੇ	PSP	O
ਮੌਕੇ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਕੀਤੀ	VM	O
ਗਈ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O	
.	SYM	O

ਜਨਪੱਥ	NNP	B-LOCATION
ਦਿੱਲੀ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਸਭ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜ਼ਿਆਦਾ	JJ	O
ਰੁੱਝੀ	VM	O
ਹੋਈ	VAUX	O
ਸੜਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਵ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸੱਤ	QC	O
ਅਜੂਬਿਆਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਹੋਣ	VM	O
ਦਾ	PSP	O
ਮਾਣ	NN	O
ਪ੍ਰਾਪਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇਸ਼	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਾਰੇ	QF	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਹਵਾਈ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਮਾਰਗ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਸੜਕਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਤਾਜ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
ਚਿੱਟੇ	JJ	O
ਸੰਗਮਰਮਰ	NNP	B-ARTIFACT
ਪੱਥਰਾਂ	NN	O	I-ARTIFACT
ਨਾਲ	PSP	O
ਬਣਿਆ	VM	O
ਇਕ	QC	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਹੈਰਾਨੀਜਨਕ	JJ	O
ਪ੍ਰਾਚੀਨ	JJ	O
ਸਮਾਰਕ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰੇ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਕਿਲ੍ਹਾ	NN	O
ਵੀ	RP	O
ਆਗਰੇ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਹੈਰਾਨੀਜਨਕ	JJ	O
ਦੇਖਣਯੋਗ	JJ	O
ਸਮਾਰਕਾਂ	NN	O
ਵਿੱਚੋਂ	PSP	O
ਇਕ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਗਰੇ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਕਿਲ੍ਹੇ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ	NNPC	B-LOCATION
ਦਰਵਾਜ਼ਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਅਮਰ	NNPC	B-LOCATION
ਸਿੰਗ	NNPC	I-LOCATION
ਦਰਵਾਜ਼ਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਅਕਬਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜਹਾਂਗੀਰ	NNPC	B-LOCATION
ਮਹਿਲ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਜੋਧਾਬਾਈ	NNPC	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਮਹਿਲ	NNP	O
,	SYM	O
ਅੰਗੂਰੀ	NNPC	B-LOCATION
ਬਾਗ਼	NNP	I-LOCATION
ਆਦਿ	RP	O
ਅਨੇਕ	JJ	O
ਥਾਂਵਾਂ	NN	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕੇਂਦਰ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O
	
ਸਿਕੰਦਰਾ	NNP	B-LOCATION
ਆਗਰਾ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਹੀ	RP	O
ਦੇਖਣ	JJC	O
ਯੋਗ	JJ	O
ਸਮਾਰਕ	NNP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਜੈਪੁਰ	NNP	B-LOCATION
ਹਵਾਈ	NNC	I-LOCATION
ਮਾਰਗ	NN	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਨਾਲ	PSP	O
ਜੁੜਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਸ਼ਹਿਰਾਂ	NN	O
ਤੋਂ	PSP	O
ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਤਕ	PSP	O
ਰੇਲ	NNC	O
ਗੱਡੀਆਂ	NN	O
ਆਉਂਦੀਆਂ	VM	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O

ਆਮੇਰ	NNPC	B-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹਾ	NNP	I-LOCATION
ਜੈਪੁਰ	NNP	B-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
11	QC	B-DISTANCE
ਕਿ.ਮੀ.	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਦਿੱਲੀ-ਜੈਪੁਰ	NNP	I-LOCATION
ਸੜਕ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਅਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਨਾਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਸਥਾਨ	NN	O
'ਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਪੁਰਾਣਾ	JJ	B-LOCATION
ਅਮੇਰ	NNPC	I-LOCATION
ਪੈਲੇਸ	NNP	I-LOCATION
ਜੈਗੜ੍ਹ	NNPC	B-LOCATION
ਕਿਲ੍ਹੇ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਤਲ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸ਼ਿਲਾ	NNPC	I-PERSON
(	SYM	O
ਸ਼ੀਤਲਾ	NNP	O
)	SYM	O
ਮਾਤਾ	NNP	O
ਮੰਦਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਮਾਂ	NN	B-PERSON
ਕਾਲੀ	NNP	I-PERSON
ਦੀ	PSP	O
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਸਥਾਪਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਇਸ	DEM	O
ਕ੍ਰਿਸ਼ਨ	NNPC	I-ARTIFACT
ਵਰਣ	NNP	O		
ਮੂਰਤੀ	NN	O
ਨੂੰ	PSP	O
ਰਾਜਾ	NN	B-PERSON
ਮਾਨ	NNPC	I-PERSON
ਸਿੰਘ	NNP	I-PERSON
ਦੇ	PSP	O
ਦੁਆਰਾ	PSP	O
ਸੰਨ	NN	B-DATE
1604	NNP	I-DATE
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਜੈਸੋਰ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਲਿਆਂਦਾ	VM	O
ਗਿਆ	VAUX	O
ਸੀ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦੀਵਾਨੇ	NNPC	B-LOCATION
ਆਮ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਆਮੇਰ	NNPC	B-LOCATION
ਪੈਲੇਸ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਪ੍ਰਵੇਸ਼	NNC	O
ਦੁਆਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਗਣੇਸ਼	NNPC	I-LOCATION
ਪੋਲ	NNP	O
ਆਮੇਰ	NNP	I-LOCATION
ਦਾ	PSP	O
ਇਕ	QC	O
ਹੋਰ	JJ	O
ਆਕਰਸ਼ਣ	NN	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਸੰਪੂਰਣ	JJ	O
ਪ੍ਰਵੇਸ਼	NNC	O
ਦੁਆਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਰਾਜਸਥਾਨੀ	JJ	O
ਚਿੱਤਰਕਾਰੀ	NN	O
ਉਜਾਗਰ	JJ	O
ਹੁੰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿੰਦੂਆਂ	NNP	O
ਦਾ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਤੀਰਥ	NNC	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਬਦਰੀਨਾਥ	NNP	B-LOCATION
ਅਲਖਨੰਦਾ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਤਟ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਹੀ	RP	O
ਵੱਸਿਆ	VM	O
ਹੋਇਆ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਕੇਸ਼ਵ	NNPC	B-LOCATION
ਪ੍ਰਯਾਗ	NNP	I-LOCATION
ਬਦਰੀਨਾਥ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
ਕੁਝ	QF	O
ਉਚਾਈ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿਮਾਲਿਆ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਗੋਦ	NN	O
ਉੱਤਰਕਾਸ਼ੀ	NNP	I-LOCATION
ਤੋਂ	PSP	O
104	QC	B-DISTANCE
ਕਿ.ਮੀ.	NN	I-DISTANCE
ਦੀ	PSP	O
ਦੂਰੀ	NN	O
'ਤੇ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਇਹ	DEM	O
ਤੀਰਥ	NNC	O
ਸਥਾਨ	NN	O
ਸ਼ਰਧਾਲੂਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਲਈ	PSP	O
ਬਹੁਤ	INTF	O
ਮਹੱਤਵਪੂਰਣ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਹਿੰਦੂ	NNP	O
ਧਰਮ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕੇਦਾਰਨਾਥ	NNP	I-LOCATION
ਦੀ	PSP	O
ਵਿਸ਼ਵਾਸ	NN	O
ਅਤੇ	CC	O
ਮਾਨਤਾ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਕੋਈ	PRP	O
ਸਿਰਾ	NN	O
ਨਹੀਂ	NEG	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਭਾਰਤ	NNP	I-LOCATION
ਦੇ	PSP	O
ਦੱਖਣ	NNP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਸਥਿਤ	JJ	O
ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਆਪਣੇ	PRP	O
ਸਮੁੰਦਰੀ	JJ	O
ਕਿਨਾਰਿਆਂ	NN	O
ਦੇ	PSP	O
ਕਾਰਨ	NN	O
ਦੁਨੀਆ	NNC	O
ਭਰ	NN	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਸਿੱਧ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਨੂੰ	PSP	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦਾ	PSP	O
ਸ਼ਹਿਰ	NN	O
ਕਿਹਾ	VM	O
ਜਾਂਦਾ	VAUX	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਦਸੰਬਰ	NNP	I-MONTH
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕ੍ਰਿਸਮਿਸ	NNP	I-ENTERTAINMENT
ਦੇ	PSP	O
ਸਮੇਂ	NN	O
ਇੱਥੇ	PRP	O	
ਵਿਦੇਸ਼ੀ	JJ	O
ਸੈਲਾਨੀਆਂ	NN	O
ਦੀ	PSP	O
ਭਰਮਾਰ	NN	O
ਰਹਿੰਦੀ	VM	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਕਈ	QC	O
ਖੂਬਸੂਰਤ	JJ	O
ਸਮੁੰਦਰ	NNC	O
ਤਟ	NN	O
ਹਨ	VAUX	O
ਜਿਨ੍ਹਾਂ	PRP	O
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਹੈ	VAUX	O
ਮੀਰਮਾਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਦੋਨਾਪੌਲਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਕੋਲੰਗੁਟ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਵੇਗਾਟੇਰ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਕੋਲਾਬਾ	NNP	I-LOCATION
,	SYM	O
ਅੰਜੁਨਾ	NNP	I-LOCATION
ਆਦਿ	RP	O
.	SYM	O

ਗੋਆ	NNP	I-LOCATION
ਵਿੱਚ	PSP	O
ਨੈਸ਼ਨਲ	NNPC	I-LOCATION
ਪਾਰਕ	NNP	O	
ਵੀ	RP	O
ਹੈ	VAUX	O
.	SYM	O

ਬੋਂਡਲਾ	NNPC	B-LOCATION
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	NNPC	I-LOCATION
ਜੰਗਲ	NNP	I-LOCATION
ਕਾਵਲ	NNPC	B-LOCATION
ਵਣ	NNP	I-LOCATION
ਪ੍ਰਾਣੀ	NNPC	O
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	NNPC	O
ਜੰਗਲ	NNP	O
ਕੋਟੀਜਾਓ	NNPC	B-LOCATION
ਵਣ	NNPC	I-LOCATION
ਪ੍ਰਾਣੀ	NNPC	O
ਸੁਰੱਖਿਅਤ	NNPC	O
ਜੰਗਲ	NNP	O
ਆਦਿ	RP	O
ਪ੍ਰਮੁੱਖ	JJ	O
ਹਨ	VAUX	O
.	SYM	O
